{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"2023.2 Nota Legal","text":"<p>Figura 1: Logo do Nota Legal</p> <p>Fonte: Nota Legal, 2023</p>"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Esta p\u00e1gina foi criada com o prop\u00f3sito de documentar todos os artefatos produzidos pelo Grupo 01 no contexto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) na Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FGA-UnB) durante o segundo semestre de 2023.</p> <p>Nosso projeto se concentra na avalia\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia de intera\u00e7\u00e3o humana-computador do site \"Nota Legal\". Este site tem como objetivo principal incentivar os cidad\u00e3os a registrar suas compras em estabelecimentos comerciais. Em troca desse registro, os participantes podem receber benef\u00edcios fiscais, como descontos em impostos ou a oportunidade de participar de sorteios.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p>Os nomes dos integrantes da equipe podem ser vistos na tabela 1.</p> <p>Tabela 1: Integrantes da equipe</p> <sub>Gabriel Rosa</sub> <sub>Gabriel Zaranza</sub> <sub>Izabella Alves</sub> <sub>Lucas Ribeiro</sub> <sub>Lucas Oliveira</sub> <sub>Lucas Victor</sub> <sub>Zenilda Vieira</sub> <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da gitpage Izabella Alves Lucas Ribeiro <code>1.1</code> 07/09/2023 Adicionando t\u00f3pico sobre o projeto e tabela de membros da equipe Izabella Alves Lucas Ribeiro <code>1.2</code> 20/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da logo Izabella Alves Lucas Ribeiro"},{"location":"analise%20de%20requisitos/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A \u00e9tica \u00e9 um pilar fundamental em diversas profiss\u00f5es, regulando e norteando o exerc\u00edcio respons\u00e1vel e consciente das atividades que influenciam diretamente a vida e os direitos das pessoas. Este documento apresenta o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido do Grupo 1 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de 2023.2 e explora os quatro princ\u00edpios essenciais da \u00e9tica em pesquisas envolvendo pessoas.</p> <p>No Brasil, a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade [1] rege as pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, estabelecendo princ\u00edpios essenciais que devem ser seguidos. Esses princ\u00edpios incluem o respeito \u00e0 autonomia dos indiv\u00edduos, a busca pelo benef\u00edcio m\u00e1ximo com o m\u00ednimo de danos, a preven\u00e7\u00e3o de danos previs\u00edveis e a promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a e equidade. Essas diretrizes s\u00e3o especialmente relevantes em pesquisas que envolvem seres humanos, onde \u00e9 imperativo respeitar a dignidade e a autonomia dos participantes, considerando os aspectos \u00e9ticos ao longo de todo o processo de pesquisa [1].</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/aspectos-eticos/#principios-eticos-fundamentais","title":"Princ\u00edpios \u00c9ticos Fundamentais","text":"<ul> <li> <p>Princ\u00edpio da Autonomia: Refere-se ao consentimento livre e esclarecido dos indiv\u00edduos e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos grupos vulner\u00e1veis e legalmente incapazes, como menores de idade, alunos ou subordinados. Este princ\u00edpio demanda que a pesquisa trate os participantes com dignidade, respeite sua autonomia e os defenda em sua vulnerabilidade.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da Benefic\u00eancia: Envolve a avalia\u00e7\u00e3o e pondera\u00e7\u00e3o cuidadosa entre riscos e benef\u00edcios, considerando tanto os benef\u00edcios presentes e potenciais, individuais ou coletivos. Busca-se comprometer-se com o m\u00e1ximo de benef\u00edcios e o m\u00ednimo de danos e riscos, que podem afetar diversas dimens\u00f5es da vida humana.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da N\u00e3o Malefic\u00eancia: Tem o objetivo de evitar danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa, tanto imediatos quanto tardios, assegurando a prote\u00e7\u00e3o e integridade dos participantes durante e ap\u00f3s o estudo.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da Justi\u00e7a e Equidade: Est\u00e1 relacionado \u00e0 relev\u00e2ncia social da pesquisa, buscando vantagens significativas para os participantes e minimiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nus para os participantes vulner\u00e1veis. Esse princ\u00edpio garante a igual considera\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos, mantendo um foco s\u00f3cio-humanit\u00e1rio na destina\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios da pesquisa.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/aspectos-eticos/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido-tcle","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) \u00e9 um documento que visa informar de maneira clara e completa os participantes de uma pesquisa sobre os objetivos, procedimentos, riscos, benef\u00edcios e direitos relacionados \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o no estudo. Este termo \u00e9 essencial para garantir que os participantes compreendam completamente o que est\u00e3o consentindo, assegurando que a participa\u00e7\u00e3o seja volunt\u00e1ria e baseada em uma decis\u00e3o informada e sem coa\u00e7\u00e3o. Ao assinar o TCLE, o participante demonstra sua concord\u00e2ncia em participar da pesquisa, tendo pleno conhecimento das informa\u00e7\u00f5es fornecidas e dos aspectos \u00e9ticos envolvidos. O TCLE que est\u00e1 sendo utilizado pelo Grupo 1 durante o desenvolvimento do projeto encontra-se abaixo:</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/aspectos-eticos/#tcle-grupo-1","title":"TCLE - GRUPO 1","text":"<p>TERMO DE CONSENTIMENTO PARA PARTICIPA\u00c7\u00c3O EM PESQUISA</p> <p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o do [objetivo da avalia\u00e7\u00e3o] do Site \"Nota Legal\"</p> <p>Institui\u00e7\u00e3o: Faculdade do Gama - Universidade de Bras\u00edlia (FGA/UNB)</p> <p>Disciplina: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Requisitos de Software</p> <p>Prezado(a) participante,</p> <p>Voc\u00ea est\u00e1 sendo convidado(a) a participar de uma pesquisa acad\u00eamica conduzida por estudantes da Faculdade do Gama - Universidade de Bras\u00edlia (FGA/UNB), como parte da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Requisitos de Software. O objetivo desta pesquisa \u00e9 avaliar o [objetivo da pesquisa] do site \"Nota Legal\".</p> <p>Dura\u00e7\u00e3o: A pesquisa deve levar em m\u00e9dia [estimativa de tempo] minutos para ser conclu\u00edda.</p> <p>Riscos e Benef\u00edcios: N\u00e3o s\u00e3o esperados riscos significativos ao participar desta pesquisa. Os benef\u00edcios incluem contribuir para a compreens\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio do site \"Nota Legal\" e ajudar a melhorar sua usabilidade.</p> <p>Confidencialidade: Suas respostas ser\u00e3o mantidas em estrita confidencialidade. Os dados coletados ser\u00e3o usados apenas para fins acad\u00eamicos e n\u00e3o ser\u00e3o compartilhados com terceiros n\u00e3o autorizados. Seus dados pessoais n\u00e3o ser\u00e3o divulgados em nenhum momento.</p> <p>Participa\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria: Sua participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa \u00e9 totalmente volunt\u00e1ria. Voc\u00ea tem o direito de recusar-se a participar ou de interromper sua participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento, sem penaliza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Contato: Se tiver alguma d\u00favida ou preocupa\u00e7\u00e3o sobre esta pesquisa, entre em contato com [respons\u00e1vel pela pesquisa], respons\u00e1vel pelo [m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o], pelo e-mail [email do respons\u00e1vel].</p> <p>Consentimento: Ao prosseguir com a pesquisa, voc\u00ea est\u00e1 indicando que leu este termo de consentimento, entendeu seus direitos e concorda em participar voluntariamente. Voc\u00ea pode retirar seu consentimento a qualquer momento, sem consequ\u00eancias negativas.</p> <p>Se voc\u00ea concorda em participar desta pesquisa, clique no bot\u00e3o \"Concordo\" abaixo. Se n\u00e3o concordar, simplesmente feche esta janela.</p> <ul> <li> <p>[ ] Concordo em participar da pesquisa.</p> </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o concordo em participar da pesquisa.</p> </li> </ul> <p>Agradecemos sua disposi\u00e7\u00e3o em contribuir para esta pesquisa acad\u00eamica. Seu apoio \u00e9 fundamental para o sucesso deste estudo.</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, que trata de pesquisas em seres humanos e atualiza a resolu\u00e7\u00e3o 196. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf&gt;. Acesso em: 23/09/2023. </p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/aspectos-eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Aspectos \u00c9ticos Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas&gt;. Acesso em: 23/09/2023.</p> <p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. </p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/aspectos-eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 23/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Gabriel Zaranza"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os cen\u00e1rios desempenham um papel fundamental na Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), sendo pe\u00e7as-chave no processo de desenvolvimento de sistemas interativos. Eles oferecem uma vis\u00e3o contextualizada e narrativa das situa\u00e7\u00f5es que os usu\u00e1rios podem enfrentar ao interagir com interfaces digitais, permitindo antecipar suas necessidades, desafios e ambientes de uso. Esses cen\u00e1rios s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es, muitas vezes fict\u00edcias, que ilustram como os usu\u00e1rios interagem com um sistema, proporcionando insights valiosos para designers, desenvolvedores e pesquisadores. Ao explorar esses cen\u00e1rios, \u00e9 poss\u00edvel criar solu\u00e7\u00f5es mais eficazes, centradas no usu\u00e1rio e adaptadas aos contextos espec\u00edficos de uso.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada neste artefato \u00e9 a de Cen\u00e1rios de Intera\u00e7\u00e3o, tomando como base a descri\u00e7\u00e3o e os exemplos presentes no cap\u00edtulo 07 do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador [1]. Cada membro da equipe ficar\u00e1 respons\u00e1vel por criar um cen\u00e1rio, o membro e o cen\u00e1rio atribu\u00eddo a ele podem ser vistos na tabela 1, Al\u00e9m disso, os cen\u00e1rios ser\u00e3o definidos atrav\u00e9s de um texto descritivo que ter\u00e1: contexto, ator(es), objetivos, a\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00e3o, e o ator principal do cen\u00e1rio ser\u00e1 uma das Personas definidas pelo grupo.</p> <p>Tabela 1 - Defini\u00e7\u00e3o de membro da equipe que trabalhou em determinado cen\u00e1rio</p> Membro da Equipe Cen\u00e1rio Gabriel Rosa Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Zaranza Desbloquear saldo Izabella Alves Consultar estabelecimento Lucas de Oliveira Visualizar recibo fiscal Lucas Ribeiro Consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas V\u00edctor Indica\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos Lucas V\u00edctor Consultar extrato Zenilda Vieira Consultar resultado de sorteio <p>Fonte: Izabella Alves</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#cenarios-identificados","title":"Cen\u00e1rios Identificados","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#registrar-nova-reclamacao","title":"Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o","text":"<p>Luiz \u00e9 um consumidor frequente de um restaurante localizado perto de seu trabalho. Ele costuma almo\u00e7ar l\u00e1 todos os dias e sempre pede a nota fiscal para acumular cr\u00e9ditos no programa Nota Legal.</p> <p>No entanto, Luiz percebeu que, nos \u00faltimos meses, as notas fiscais de suas refei\u00e7\u00f5es n\u00e3o estavam sendo registradas corretamente no programa. Preocupado com a situa\u00e7\u00e3o, Luiz decidiu fazer uma reclama\u00e7\u00e3o no site do Nota Legal.</p> <p>Primeiro, Luiz acessou o site do Nota Legal e fez login em sua conta. Em seguida, ele navegou at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de \u201cReclama\u00e7\u00f5es\u201d localizada no menu principal. L\u00e1, ele encontrou um bot\u00e3o para \u201cRegistrar nova reclama\u00e7\u00e3o\u201d.</p> <p>Ao clicar no bot\u00e3o, Luiz foi direcionado para uma p\u00e1gina onde poderia detalhar sua reclama\u00e7\u00e3o. Ele anexou o documento fiscal e selecionou o tipo da nota. Em seguida, ele inseriu a chave de acesso, CNPJ, data de emiss\u00e3o, n\u00famero da nota e o valor, pois todos esses campos eram obrigat\u00f3rios.</p> <p>Depois de preencher todos os campos necess\u00e1rios, Luiz clicou no bot\u00e3o \u201cRegistrar reclama\u00e7\u00e3o\u201d. Uma mensagem de confirma\u00e7\u00e3o apareceu na tela, informando que sua reclama\u00e7\u00e3o havia sido registrada com sucesso e que o Nota Legal entraria em contato com ele em breve.</p> <p>Luiz ficou satisfeito por ter conseguido registrar sua reclama\u00e7\u00e3o e esperava que a situa\u00e7\u00e3o fosse resolvida em breve. Ele continuou a monitorar sua conta no Nota Legal para verificar se as notas fiscais estavam sendo registradas corretamente.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#desbloquear-saldo","title":"Desbloquear saldo","text":"<p>Luiz \u00e9 um economista aposentado e gosta de participar de programas de vantagens, como o Nota Legal. Todo lugar em que faz uma compra, Luiz pede o CPF na nota fiscal para arrecadar saldo no Nota Legal e assim conseguir desconto no IPVA do seu carro. Pr\u00f3ximo do per\u00edodo de encerramento da indica\u00e7\u00e3o do saldo Nota Legal, Luiz decide entrar no site do Nota Legal para realizar sua indica\u00e7\u00e3o e percebe que uma parte do seu saldo est\u00e1 bloqueada para uso.</p> <p>Para n\u00e3o perder esse saldo, Luiz seleciona a op\u00e7\u00e3o \"desbloquear\", localizada abaixo do saldo, e lhe aparece uma mensagem informando que algumas notas fiscais que ele solicitou o Nota Legal foram bloqueadas e que era poss\u00edvel visualiza-las clicando em \"Visualizar documento bloqueados\" ou ent\u00e3o pedir o desbloqueio desses documentos no Portal de Servi\u00e7os da Receita da Secretaria de Fazenda do Distrito Federal, atravez do hiperlink \"clique aqui\".</p> <p>Luiz decide por visualizar os documentos e percebe que os documentos bloqueados s\u00e3o de compras que ele realizou no m\u00eas anterior. Por se tratar de um valor consider\u00e1vel de saldo, ele decide desbloquear e seleciona o hiperlink \"Desblqueio de cr\u00e9ditos, localizado ao final da lista de documentos bloqueado.</p> <p>O economista \u00e9 redirecionado para o Portal de Servi\u00e7os da Receita da Secretaria de Fazenda do Distrito Federal e consegue fazer o desbloqueio desse saldo utilizando o canal de atendimento do site.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#consultar-estabelecimento","title":"Consultar Estabelecimento","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio: Atores: Maria, administradora. Ambiente ou contexto: Os arredores do trabalho de Maria. Objetivos: Maria deseja encontrar uma f\u00e1rmacia parceira do programa Nota Legal para que ela possa comprar seu rem\u00e9dio. Planejamento: Ela planeja verificar no site Nota Legal as farm\u00e1cias parceiras. A\u00e7\u00f5es: Ela pesquisa as f\u00e1rmacias pr\u00f3ximas ao seu trabalho, e depois verifica cada uma das f\u00e1rmacias no site Nota Legal. Eventos: O site lhe mostra quais as f\u00e1rmacias parceiras. Avalia\u00e7\u00e3o: Maria consegue cumprir seu objetivo de forma simples e clara.</p> <p>Maria \u00e9 formada em administra\u00e7\u00e3o e trabalha na administra\u00e7\u00e3o de uma empresa localizada no centro da cidade h\u00e1 muitos anos. Uma vez por m\u00eas, ap\u00f3s o trabalho, Maria costuma ir at\u00e9 uma farm\u00e1cia comprar uma caixa de seu rem\u00e9dio di\u00e1rio. Ao chegar em casa, ela verifica se a nota fiscal foi cadastrada corretamente, para que possa reunir cr\u00e9ditos para o desconto do Nota Legal ao final do ano.</p> <p>Por\u00e9m, a farm\u00e1cia que Maria frequentava fechou. Maria deseja continuar com o costume de comprar mensalmente seu rem\u00e9dio ap\u00f3s o trabalho. Ent\u00e3o ela decidiu verificar quais farm\u00e1cias localizadas nos arredores de seu trabalho tamb\u00e9m s\u00e3o cadastradas no programa Nota Legal, para que ela possa continuar ganhando o desconto.</p> <p>Maria pesquisa no Google e v\u00ea que h\u00e1 5 poss\u00edveis farm\u00e1cias. Ent\u00e3o, ela acessa o site do Nota Legal e navega pelo site at\u00e9 chegar no rodap\u00e9 e clicar no bot\u00e3o de consultar estabelecimentos. Depois disso, ela v\u00ea os v\u00e1rios filtros que podem ser utilizados e resolve utilizar o filtro de raz\u00e3o social, onde ela coloca o nome de cada uma das 5 farm\u00e1cias. Em seguida, utiliza o filtro de ramo comercial, onde ela define o ramo de medicamentos e sa\u00fade. A partir da\u00ed, clica no bot\u00e3o e verifica se cada uma das farm\u00e1cias est\u00e1 ou n\u00e3o cadastrada.</p> <p>O resultado obtido por Maria \u00e9 que das 5 empresas, 3 s\u00e3o cadastradas no programa Nota Legal. Ela ficou feliz por ter conseguido encontrar novas farm\u00e1cias cadastradas e decidiu ir comprar o rem\u00e9dio na farm\u00e1cia que era cadastrada e mais pr\u00f3xima de seu trabalho.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#visualizar-recibo-fiscal","title":"Visualizar Recibo Fiscal","text":"<p>Luiz \u00e9 um economista aposentado de 52 anos com uma paix\u00e3o por tecnologia e finan\u00e7as. Ele passou a maior parte de sua vida trabalhando com n\u00fameros, analisando tend\u00eancias econ\u00f4micas e ajudando as pessoas a fazer escolhas financeiras inteligentes. Agora que est\u00e1 aposentado, ele tem mais tempo para explorar suas paix\u00f5es e hobbies. Um desses hobbies \u00e9 ficar atualizado com as \u00faltimas tend\u00eancias tecnol\u00f3gicas, especialmente aquelas relacionadas \u00e0s finan\u00e7as.</p> <p>Luiz descobriu o site Nota Legal h\u00e1 algum tempo e ficou imediatamente impressionado com as possibilidades que tem ao usar o site nota legal.</p> <p>Recentemente, Luiz recebeu um recibo fiscal que deseja visualizar no site Nota Legal. Ele j\u00e1 est\u00e1 familiarizado com o processo, tendo feito isso v\u00e1rias vezes antes. Ele sabe que precisa fazer login em sua conta, navegar at\u00e9 a p\u00e1gina correta e inserir os detalhes necess\u00e1rios para visualizar o recibo.</p> <p>Como um especialista em economia e um entusiasta da tecnologia, Luiz est\u00e1 sempre em busca de maneiras inteligentes de gerenciar seu dinheiro. Ele usa o aplicativo Nota Legal para recomendar estrat\u00e9gias de investimento para amigos e familiares, tornando-se um usu\u00e1rio fiel do aplicativo.</p> <p>Agora, Luiz est\u00e1 pronto para visualizar seu recibo fiscal no site Nota Legal. Ele sabe que este \u00e9 apenas mais um passo em sua jornada cont\u00ednua para se manter atualizado com as \u00faltimas tend\u00eancias financeiras e tecnol\u00f3gicas.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#consultar-reclamacao","title":"Consultar Reclama\u00e7\u00e3o","text":"<p>Luiz \u00e9 um cliente frequente de um restaurante localizado nas proximidades de seu local de trabalho. Diariamente, ele faz suas refei\u00e7\u00f5es no estabelecimento e sempre solicita a emiss\u00e3o da nota fiscal, visando acumular cr\u00e9ditos no programa Nota Legal.</p> <p>Ap\u00f3s vivenciar diversas situa\u00e7\u00f5es desconfort\u00e1veis dentro do restaurante, Luiz decidiu rever as queixas que havia registrado durante esses incidentes.</p> <p>Ao entrar no site do Nota Legal e fazer Login em sua conta, Luiz navegou at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o 'Consulta de Reclama\u00e7\u00f5es'. Nesse espa\u00e7o, deparou-se com seis campos de pesquisa distintos, cada um destinado a um aspecto espec\u00edfico de suas queixas. </p> <p>Ap\u00f3s preencher os campos necess\u00e1rios, clicou no bot\u00e3o 'Consultar'. Em resposta, o sistema exibiu uma lista contendo todas as reclama\u00e7\u00f5es que ele havia registrado, com base nas caracter\u00edsticas previamente informadas nos campos de pesquisa.</p> <p>Ao ver suas reclama\u00e7\u00f5es de forma clara, Luiz percebeu que seus problemas eram reais. Ele se sentiu confiante ao confrontar o restaurante com evid\u00eancias s\u00f3lidas, decidindo agir. Levou suas preocupa\u00e7\u00f5es \u00e0s autoridades e ao estabelecimento, esperando por refei\u00e7\u00f5es melhores no futuro.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#indicacao-de-creditos","title":"Indica\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos","text":"<p>Luiz, um economista aposentado com ampla experi\u00eancia em finan\u00e7as, come\u00e7ava todos os anos com uma rotina financeira s\u00f3lida. Todo in\u00edcio de janeiro, ele abria seu computador e acessava o site Nota Legal. Essa era uma pr\u00e1tica que ele seguia h\u00e1 anos, e era parte crucial de sua estrat\u00e9gia financeira.</p> <p>Primeiro, Luiz entrava na se\u00e7\u00e3o do IPTU. Com sua habilidade e conhecimento, ele rapidamente indicava os cr\u00e9ditos fiscais para ajudar a compensar parte do imposto predial. Isso era como um ritual para ele, uma maneira de otimizar suas finan\u00e7as pessoais e economizar dinheiro.</p> <p>Em seguida, Luiz navegava at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o do Nota Legal. Ele inseria com cuidado os recibos fiscais das compras realizadas no ano anterior. Para Luiz, cada recibo era uma oportunidade de acumular cr\u00e9ditos que poderiam ser usados em suas futuras despesas.</p> <p>Ao concluir suas indica\u00e7\u00f5es no aplicativo, Luiz se sentia satisfeito. Ele sabia que estava tomando medidas pr\u00e1ticas para manter suas finan\u00e7as em ordem e, ao mesmo tempo, apoiar o com\u00e9rcio local. Era uma maneira de come\u00e7ar o ano com o p\u00e9 direito, sabendo que estava cuidando bem de suas finan\u00e7as.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#consultar-extrato","title":"Consultar extrato","text":"<p>Maria \u00e9 uma profissional experiente formada em adimistra\u00e7\u00e3o, moradora dedicada da cidade de Bras\u00edlia. Ela sempre foi uma cidad\u00e3 exemplar que valorizava a transpar\u00eancia e a responsabilidade financeira. Todos os meses, ap\u00f3s suas compras e intera\u00e7\u00f5es com diversos estabelecimentos locais, Maria fazia quest\u00e3o de guardar todos os recibos e comprovantes fiscais. Ela sabia que esses documentos eram valiosos, n\u00e3o apenas para garantir que suas despesas fossem contabilizadas, mas tamb\u00e9m para contribuir com o programa \"Nota Legal\".</p> <p>Com o in\u00edcio do m\u00eas, Maria estava ansiosa para conferir seu extrato no site Nota Legal. Ela sabia que este extrato era uma forma de rastrear todas as suas intera\u00e7\u00f5es financeiras com os estabelecimentos cadastrados no programa. Maria acreditava que a transpar\u00eancia e o controle financeiro eram essenciais, e o Nota Legal era uma ferramenta fundamental para isso.</p> <p>Maria pegou seu computador e, acessou o site. Ela navegou at\u00e9 aba de \"Extrato\" e esperou que as informa\u00e7\u00f5es fossem carregadas na tela, logo depois colocou o periodo de consulta de extrato. Quando seu extrato apareceu, Maria viu todos os cr\u00e9ditos que havia acumulado a partir de suas compras e transa\u00e7\u00f5es do m\u00eas anterior. Era gratificante ver o quanto ela estava contribuindo para o programa, ao mesmo tempo em que se beneficiava com os cr\u00e9ditos acumulados.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#consultar-resultado-de-sorteio","title":"Consultar resultado de sorteio","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio: Atores: Ana, professora, e Joana, sua aluna de economia. Ambiente ou contexto: aula de economia sobre o uso do site Nota Legal. Objetivos: A professora Ana quer ensinar a seus alunos como consultar se eles foram sorteados pelo programa Nota Legal. Planejamento: A professora planejou o passo a passo da sua aula para ser uma aula pr\u00e1tica. A\u00e7\u00f5es: A professora pede aos alunos para executarem o passo a passo que ela ensinou. Eventos: O site retorna a informa\u00e7\u00e3o de quem foi sorteado em uma tela espec\u00edfica. Avalia\u00e7\u00e3o: A tarefa para verificar os resultados de um sorteio \u00e9 simples e f\u00e1cil de executar.</p> <p>Ana tem 57 anos e \u00e9 professora de economia em uma escola local. Ela d\u00e1 aulas sobre educa\u00e7\u00e3o financeira. Ana ensina a seus alunos a import\u00e2ncia de saber gastar bem e de exigir a nota fiscal em todas as compras, exercendo sua cidadania. Os alunos de Ana aprenderam a participar do Programa Nota Legal do Distrito Federal e sempre que fazem compras em estabelecimentos participantes do programa, pedem nota fiscal  e informam seu CPF. Al\u00e9m de colaborarem com o aumento da arrecada\u00e7\u00e3o fiscal, o que pode ser transformado em melhorias na cidade para todos, os alunos sabem que al\u00e9m da concess\u00e3o de cr\u00e9ditos anual, eles podem participar tamb\u00e9m de sorteios com pr\u00eamios em dinheiro.</p> <p>Em uma determinada aula, Ana estava ensinando aos alunos como verificar no site do Nota Legal se eles estavam participando dos sorteios semestrais e se algum deles j\u00e1 tinha sido sorteado. Joana, uma de suas alunas, estava participando dessa aula. Joana tem 45 anos, durante o dia trabalha como caixa de supermercado e \u00e0 noite estuda economia. Ela valoriza muito essas aulas e tudo que aprende repassa a seu filho Rafael de 12 anos. Na aula, Joana fez login no site com seu CPF e senha e em seguida clicou no \u00edcone \u201cSorteio\u201d. Desde antes da professora Ana ensinar sobre o assunto, Joana j\u00e1 pedia sempre nota fiscal com CPF e acessava o portal periodicamente, com esperan\u00e7as de ser sorteada um dia. Em seguida, Joana acessou o \u00faltimo sorteio realizado, o sorteio do segundo semestre de 2023. Ap\u00f3s alguns segundos de espera e ansiedade (o site sempre demora um pouco para responder!), a tela de informa\u00e7\u00f5es apareceu e no campo \u201cPremiado\u201d estava a palavra \u201cSim\u201d. Joana ficou sem fala, mal podia acreditar! Com algum esfor\u00e7o conseguiu chamar a professora Ana. Juntas elas clicaram em \u201cconsultar bilhetes premiados\u201d e descobriram que Joana tinha ganhado 500 mil reais!!! Ana orientou Joana a clicar em \u201cindicar dados banc\u00e1rios para cr\u00e9dito do pr\u00eamio\u201d  para que ela pudesse receber o dinheiro. Joana j\u00e1 come\u00e7ou a fazer planos de como iria gastar uma parte desse valor e investir o restante, como a professora Ana sempre ensina.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 07/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, tabela, metodologia e cen\u00e1rio 1 Izabella Alves Gabriel Rosa <code>1.1</code> 10/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de indica\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos Lucas V\u00edctor Izabella Alves <code>1.2</code> 10/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio consultar saldo Izabella Alves Gabriel Rosa <code>1.3</code> 10/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de registrar nova reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Rosa Izabella Alves <code>1.4</code> 10/10/2023 Revis\u00e3o do cen\u00e1rio consultar saldo, adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, tabela e metodologia Gabriel Rosa - (revis\u00e3o n\u00e3o precisa de revisor) <code>1.5</code> 11/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Gabriel Rosa <code>1.6</code> 11/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio consultar extrator Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro <code>1.7</code> 11/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio visualizar Recibo Fiscal Lucas de Oliveira Lucas V\u00edctor <code>1.8</code> 11/10/2023 Revis\u00e3o do cen\u00e1rio Visualizar Recibo Fiscal Lucas V\u00edctor - (revis\u00e3o n\u00e3o precisa de revisor) <code>1.9</code> 12/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio consultar resultado de sorteio Zenilda Vieira Lucas Ribeiro <code>1.10</code> 13/10/2023 Revis\u00e3o do cen\u00e1rio de indica\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos Izabella Alves - (revis\u00e3o n\u00e3o precisa de revisor)"},{"location":"analise%20de%20requisitos/perfil_usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Em um mundo cada vez mais digital e interconectado, compreender o perfil de usu\u00e1rio tornou-se essencial para o desenvolvimento de produtos, servi\u00e7os e experi\u00eancias que atendam \u00e0s necessidades e expectativas de um p\u00fablico diversificado. O perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o detalhada e abrangente das caracter\u00edsticas, comportamentos, interesses e objetivos de um indiv\u00edduo ou grupo que utiliza determinado produto, plataforma ou servi\u00e7o. \u00c9 por meio desse perfil que empresas, desenvolvedores e profissionais de marketing podem criar estrat\u00e9gias eficazes, personalizar a oferta de conte\u00fado e garantir uma experi\u00eancia satisfat\u00f3ria e relevante para seus usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio do site Nota Legal foi cuidadosamente elaborada atrav\u00e9s de um processo que envolveu a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e a realiza\u00e7\u00e3o de grupos de foco. Essa abordagem permitiu uma compreens\u00e3o profunda das necessidades e prefer\u00eancias dos potenciais usu\u00e1rios da plataforma. Os question\u00e1rios forneceram dados quantitativos valiosos, enquanto os grupos de foco permitiram explorar aspectos qualitativos e nuances que n\u00e3o poderiam ser capturados apenas por meio de respostas padronizadas. Essa abordagem combinada resultou em um perfil de usu\u00e1rio rico em detalhes, considerando caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, comportamentais e psicogr\u00e1ficas, essenciais para a personaliza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o do site, garantindo assim uma experi\u00eancia mais eficaz e relevante para os cidad\u00e3os do Distrito Federal em busca de solu\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e financeiras.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/perfil_usuario/#definicao-do-usuario","title":"Defini\u00e7\u00e3o do Usu\u00e1rio","text":"<p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos resultados obtidos pelo questionario e grupo de foco a equipe definiu o perfil de usu\u00e1rio do site Nota Legal, que pode ser encontrado na Tabela 1:</p> <p>Tabela 1: Tabela do perfil de usu\u00e1rio do site Nota Legal</p> Especifica\u00e7\u00e3o Perfil Idade Entre 46 a 60 anos G\u00eanero Homens e Mulheres Experi\u00eancia Especialista Atitudes Tecn\u00f3filos Tarefa prim\u00e1ria Realizar indica\u00e7\u00e3o de recebimento <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/perfil_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>HENRIQUE, M. et al. Personas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/elicitacao/perfil_de_usuario/. Acesso em: 30 set. 2023. </p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/perfil_usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.1</code> 28/09/2023 Add descri\u00e7\u00e3o do questionarios e as imagens das perguntas Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.2</code> 28/09/2023 Add defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio e introdu\u00e7\u00e3o Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.3</code> 30/09/2023 Retirando o questionario e grupo de foco Gabriel Zaranza Gabriel Rosa"},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias e generalizadas de clientes ideais. Elas s\u00e3o personagens representativos do p\u00fablico-alvo da empresa, criadas para facilitar o processo de design e comunica\u00e7\u00e3o. Cada persona deve possuir caracter\u00edsticas que resumam bem os usu\u00e1rios \"t\u00edpicos\", tornando-as ferramentas eficientes para tomada de decis\u00f5es [1].</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o de personas \u00e9 um processo que envolve pesquisa, an\u00e1lise de dados e empatia para compreender profundamente o p\u00fablico-alvo. Neste projeto, utilizamos a seguinte metodologia:</p> <ol> <li> <p>Coleta de Dados: Realizamos a coleta de dados dos usu\u00e1rios por meio de um question\u00e1rio. As perguntas inclu\u00edram informa\u00e7\u00f5es como idade, sexo, experi\u00eancia em finan\u00e7as e atitudes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tecnologia.</p> </li> <li> <p>An\u00e1lise de Dados: Ap\u00f3s coletar os dados, realizamos uma an\u00e1lise minuciosa para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias. Isso nos ajudou a compreender melhor o comportamento e as necessidades dos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Estrutura\u00e7\u00e3o das Personas: Com base nos dados analisados, criamos personas que representam os diferentes segmentos de nosso p\u00fablico-alvo. Cada persona recebeu um nome fict\u00edcio, uma imagem e uma descri\u00e7\u00e3o detalhada de suas caracter\u00edsticas.</p> </li> <li> <p>Compartilhamento com a Equipe: Com as personas criadas, compartilhamos essas representa\u00e7\u00f5es com a equipe para obter feedback e garantir que todos tenham uma compreens\u00e3o clara do p\u00fablico-alvo.</p> </li> </ol>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#personas_1","title":"Personas","text":"<p>As fotos das personas foram criadas utilizando o site This-Person-Does-not-Exist.com [2].</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#persona-primaria-1-luiz-silva-sauro-economista","title":"Persona Prim\u00e1ria 1: Luiz Silva Sauro (Economista)","text":"<p>Nome: Luiz Silva Sauro</p> <ul> <li>Idade: 52 anos</li> <li>G\u00eanero: Masculino</li> <li>Habilidades: Especialista em economia</li> <li>Afinidade com tecnologia: M\u00e9dia</li> <li>Tarefa Prim\u00e1ria: Realizar indica\u00e7\u00f5es de recebimento e investimentos inteligentes no aplicativo de economia do DF.</li> <li>Objetivo: Luiz \u00e9 um economista aposentado com vasta experi\u00eancia em finan\u00e7as. Ele adora ficar atualizado com as \u00faltimas tend\u00eancias tecnol\u00f3gicas e est\u00e1 sempre em busca de maneiras inteligentes de gerenciar seu dinheiro. Luiz usa o aplicativo para recomendar estrat\u00e9gias de investimento para amigos e familiares, e ele se tornou um usu\u00e1rio fiel do aplicativo.</li> <li>Relacionamentos: Luiz \u00e9 casado e tem dois filhos adultos que moram em outras cidades. Ele mant\u00e9m contato frequente com eles por meio de aplicativos de mensagens e videochamadas. Ele tamb\u00e9m tem um c\u00edrculo de amigos pr\u00f3ximos que se re\u00fanem semanalmente para jogar cartas, conversar e trocar dicas de investimentos.</li> <li>Requisitos: Luiz precisa de um aplicativo de economia do DF que seja f\u00e1cil de usar, seguro, confi\u00e1vel e atualizado. Ele quer ter acesso a informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre o cen\u00e1rio econ\u00f4mico do Distrito Federal, bem como a oportunidades de investimento lucrativas e sustent\u00e1veis. Ele tamb\u00e9m quer poder compartilhar suas recomenda\u00e7\u00f5es com seus amigos e familiares de forma simples e r\u00e1pida.</li> <li>Expectativas:  Luiz espera que o aplicativo de economia do DF o ajude a gerenciar melhor seu patrim\u00f4nio, aumentar sua renda e contribuir para o desenvolvimento da regi\u00e3o. Ele espera que o aplicativo seja transparente, \u00e9tico e respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o aos dados dos usu\u00e1rios e aos impactos socioambientais dos investimentos. Ele espera que o aplicativo ofere\u00e7a um atendimento personalizado e eficiente em caso de d\u00favidas ou problemas.</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#persona-primaria-2-maria-dos-santos-aveiro-administradora","title":"Persona Prim\u00e1ria 2: Maria dos Santos Aveiro (Administradora)","text":"<p>Nome: Maria dos Santos Aveiro</p> <ul> <li>Idade: 50 anos</li> <li>G\u00eanero: Feminino</li> <li>Habilidades: Graduada em Administra\u00e7\u00e3o</li> <li>Afinidade com tecnologia: M\u00e9dia</li> <li>Tarefa prim\u00e1ria: Indicar produtos e servi\u00e7os de qualidade para sua rede de contatos por meio do aplicativo do Nota Legal.</li> <li>Objetivo: Maria \u00e9 uma profissional experiente que gosta de compartilhar suas descobertas e experi\u00eancias com amigos e familiares. Ela tem um bom conhecimento em tecnologia, o que lhe permite utilizar aplicativos e redes sociais com facilidade. Seu objetivo com o Nota Legal \u00e9 realizar indica\u00e7\u00f5es de produtos e servi\u00e7os de qualidade para sua rede de contatos.</li> <li>Relacionamentos:  Maria \u00e9 casada e tem uma filha de 18 anos que est\u00e1 cursando o ensino m\u00e9dio. Ela tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com seu marido, que \u00e9 engenheiro, e com sua filha, que pretende seguir a mesma profiss\u00e3o da m\u00e3e. Ela tamb\u00e9m tem um grupo de amigas que se encontram frequentemente para conversar, ir ao cinema ou fazer compras.</li> <li>Requisitos: Maria precisa de um aplicativo do Nota Legal que seja pr\u00e1tico, intuitivo e seguro. Ela quer poder consultar seus cr\u00e9ditos, emitir seus recibos fiscais e indicar produtos e servi\u00e7os de qualidade para sua rede de contatos com facilidade. Ela tamb\u00e9m quer receber dicas e informa\u00e7\u00f5es sobre como economizar e aproveitar melhor os benef\u00edcios do programa.</li> <li>Expectativas: Maria espera que o aplicativo do Nota Legal a ajude a ter mais controle sobre seus gastos e a receber mais vantagens por suas compras. Ela espera que o aplicativo seja confi\u00e1vel, transparente e responsivo em rela\u00e7\u00e3o aos dados dos usu\u00e1rios e aos problemas que possam surgir. Ela espera que o aplicativo ofere\u00e7a um suporte \u00e1gil e cordial em caso de d\u00favidas ou reclama\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#persona-secundaria-1-pedro-ribeiro-estudante","title":"Persona Secund\u00e1ria 1: Pedro Ribeiro (Estudante)","text":"<p>Nome: Pedro Ribeiro</p> <ul> <li>Idade: 21 anos</li> <li>G\u00eanero: Masculino</li> <li>Habilidades: Iniciante em finan\u00e7as</li> <li>Afinidade com tecnologias: Alta</li> <li>Tarefa Prim\u00e1ria: Aprender sobre indicadores econ\u00f4micos usando o aplicativo de economia do DF.</li> <li>Objetivo: Pedro \u00e9 um estudante universit\u00e1rio que est\u00e1 come\u00e7ando a se interessar por economia e finan\u00e7as. Ele usa o aplicativo para aprender sobre indicadores econ\u00f4micos e entender melhor como funcionam os mercados financeiros.</li> <li>Relacionamentos: Pedro \u00e9 solteiro e mora com seus pais em Bras\u00edlia. Ele estuda economia na Universidade de Bras\u00edlia e tem alguns colegas de classe com quem costuma estudar e sair. Ele tamb\u00e9m participa de um grupo de estudos online sobre finan\u00e7as pessoais e investimentos.</li> <li>Requisitos: Pedro precisa de um aplicativo de economia do DF que seja educativo, interativo e atualizado. Ele quer aprender sobre indicadores econ\u00f4micos, conceitos financeiros e oportunidades de investimento no Distrito Federal. Ele tamb\u00e9m quer poder testar seus conhecimentos e receber feedbacks sobre seu desempenho.</li> <li>Expectativas: Pedro espera que o aplicativo de economia do DF o ajude a se preparar melhor para o mercado de trabalho e para sua vida financeira. Ele espera que o aplicativo seja did\u00e1tico, divertido e confi\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o aos dados e informa\u00e7\u00f5es apresentados. Ele espera que o aplicativo ofere\u00e7a um conte\u00fado personalizado e adaptado ao seu n\u00edvel de conhecimento.</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#persona-secundaria-2-ana-castella-dias-professora","title":"Persona Secund\u00e1ria 2: Ana Castella Dias (Professora)","text":"<p>Nome: Ana Castella Dias</p> <ul> <li>Idade: 57 anos</li> <li>G\u00eanero: Feminino</li> <li>Habilidades: M\u00e9dia</li> <li>Afinidade com tecnologia: Gosta de ferramentas simples e educacionais</li> <li>Tarefa Prim\u00e1ria: Ensinar seus alunos sobre economia usando o aplicativo de economia do DF.</li> <li>Objetivo: Ana \u00e9 uma professora de economia em uma escola local. Ela usa o aplicativo como uma ferramenta educacional para ensinar seus alunos sobre conceitos econ\u00f4micos e financeiros. Ela procura recursos simples e educativos para ajudar em suas aulas.</li> <li>Relacionamentos:  Ana \u00e9 divorciada e tem um filho de 25 anos que mora em outra cidade. Ela tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com seu ex-marido, que \u00e9 advogado, e com seu filho, que \u00e9 m\u00e9dico. Ela tamb\u00e9m tem um grupo de colegas de trabalho que se tornaram amigos e que compartilham sua paix\u00e3o pela educa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Requisitos: Ana precisa de um aplicativo de economia do DF que seja educacional, informativo e atualizado. Ela quer ensinar seus alunos sobre economia e finan\u00e7as de forma l\u00fadica e interativa. Ela tamb\u00e9m quer ter acesso a dados e not\u00edcias sobre o cen\u00e1rio econ\u00f4mico do Distrito Federal e do Brasil.</li> <li>Expectativas: Ana espera que o aplicativo de economia do DF a ajude a melhorar sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e a motivar seus alunos a aprenderem mais sobre economia e finan\u00e7as. Ela espera que o aplicativo seja confi\u00e1vel, preciso e relevante em rela\u00e7\u00e3o aos dados e informa\u00e7\u00f5es apresentados. Ela espera que o aplicativo ofere\u00e7a um conte\u00fado diversificado e adaptado ao seu p\u00fablico-alvo.</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#anti-personas","title":"Anti-Personas","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#anti-persona-1-joao-adibe-silva-adolescente","title":"Anti-Persona 1: Jo\u00e3o Adibe Silva (Adolescente)","text":"<p>Nome: Jo\u00e3o Adibe Silva</p> <ul> <li>Idade: 16 anos</li> <li>G\u00eanero: Masculino</li> <li>Habilidades: Iniciante em finan\u00e7as</li> <li>Afinidade com tecnologia : Alta</li> <li>Objetivo: Jo\u00e3o \u00e9 um adolescente de 16 anos que n\u00e3o tem interesse em economia e finan\u00e7as. Ele usa seu tempo livre para jogar videogames e n\u00e3o tem nenhuma fonte de renda. Jo\u00e3o n\u00e3o se interessa pelo aplicativo de economia do DF, pois n\u00e3o v\u00ea valor nele para sua situa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Relacionamentos: Jo\u00e3o \u00e9 filho \u00fanico e mora com seus pais em um apartamento. Ele estuda em uma escola p\u00fablica e tem poucos amigos. Ele n\u00e3o se interessa por atividades extracurriculares ou sociais. Ele passa a maior parte do seu tempo livre jogando videogames online com pessoas que n\u00e3o conhece pessoalmente.</li> <li>Requisitos: Jo\u00e3o n\u00e3o precisa de um aplicativo de economia do DF, pois ele n\u00e3o tem interesse em economia e finan\u00e7as. Ele n\u00e3o tem nenhuma fonte de renda e n\u00e3o se preocupa com seu futuro financeiro. Ele acha que o aplicativo \u00e9 chato, complicado e irrelevante para sua situa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Expectativas: Jo\u00e3o n\u00e3o tem expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao aplicativo de economia do DF, pois ele n\u00e3o pretende us\u00e1-lo. Ele prefere gastar seu tempo e aten\u00e7\u00e3o com outras coisas que lhe d\u00e3o mais prazer e divers\u00e3o. Ele n\u00e3o v\u00ea valor no aplicativo e nem nos benef\u00edcios que ele poderia oferecer.</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#anti-persona-2-clara-da-silva-santos-aposentada","title":"Anti-Persona 2: Clara da Silva Santos (Aposentada)","text":"<p>Nome: Clara da Silva Santos</p> <ul> <li>Idade: 72 anos</li> <li>G\u00eanero: Feminino</li> <li>Habilidades: Baixa</li> <li>Afinidade com a tecnologia: N\u00e3o utiliza smartphones e n\u00e3o gosta de tecnologia</li> <li>Objetivo: Clara \u00e9 uma aposentada de 72 anos que n\u00e3o utiliza smartphones nem tem acesso \u00e0 internet. Ela prefere fazer todas as suas transa\u00e7\u00f5es financeiras pessoalmente no banco e n\u00e3o v\u00ea necessidade de usar o aplicativo de economia do DF.</li> <li>Relacionamentos: Clara \u00e9 vi\u00fava e tem tr\u00eas filhos que moram em outras cidades. Ela tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com seus filhos, que a visitam ocasionalmente e a ajudam financeiramente. Ela tamb\u00e9m tem alguns vizinhos e parentes com quem conversa e se diverte. Ela gosta de participar de atividades sociais e culturais na sua comunidade.</li> <li>Requisitos: Clara n\u00e3o tem requisitos para o aplicativo de economia do DF, pois ela n\u00e3o tem interesse em usar esse tipo de tecnologia. Ela prefere confiar no seu gerente do banco e nos seus filhos para cuidar das suas finan\u00e7as. Ela acha que o aplicativo \u00e9 dif\u00edcil, desnecess\u00e1rio e perigoso para sua situa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Expectativas: Clara n\u00e3o tem expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao aplicativo de economia do DF, pois ela n\u00e3o pretende us\u00e1-lo. Ela prefere manter sua rotina e seus h\u00e1bitos financeiros sem mudan\u00e7as. Ela n\u00e3o v\u00ea valor no aplicativo e nem nos benef\u00edcios que ele poderia oferecer.</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>[2] This-Person-Does-not-Exist.com, 2021-2023. Disp\u00f3nivel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. </p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Lucas de Oliveira Lucas V\u00edctor <code>1.1</code> 25/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o das personas. Lucas V\u00edctor Lucas de Oliveira <code>1.2</code> 25/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o e metodologia. Lucas de Oliveira Lucas V\u00edctor <code>1.3</code> 25/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o das fotos das personas. Lucas V\u00edctor Lucas de Oliveira <code>1.4</code> 09/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o de personas Lucas V\u00edctor Lucas de Oliveira <code>1.5</code> 13/10/2023 Corre\u00e7\u00f5es Lucas V\u00edctor Lucas de Oliveira <code>1.6</code> 17/10/2023 Adicionando sobrenomes Izabella Alves Lucas de Oliveira <code>1.7</code> 25/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica Zenilda Vieira  Lucas de Oliveira <code>1.8</code> 29/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o das personas Lucas de Oliveira  Zenilda Vieira"},{"location":"analise%20de%20requisitos/requisitos-elicitados/","title":"Requisitos Elicitados","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/requisitos-elicitados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site \"Nota Legal\" \u00e9 um sistema que visa oferecer aos cidad\u00e3os uma plataforma conveniente e informativa para lidar com quest\u00f5es relacionadas \u00e0 economia local e \u00e0 gest\u00e3o de seus cr\u00e9ditos acumulados por meio do programa \"Nota Legal\". Para garantir que o site atenda \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, foram definidos uma s\u00e9rie de requisitos funcionais (RF) e requisitos n\u00e3o funcionais (RNF) durante o processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Esses requisitos desempenham um papel fundamental na defini\u00e7\u00e3o do escopo e na orienta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do site. Os requisitos elicitados vieram das t\u00e9cnidas de elicita\u00e7\u00e3o: Introspec\u00e7\u00e3o, Brainstorming e Observa\u00e7\u00e3o, e foram reunidos na tabela 2.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/requisitos-elicitados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada envolveu a consolida\u00e7\u00e3o de todos os requisitos funcionais (RF) e requisitos n\u00e3o funcionais (RNF) obtidos por meio de diversas t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o em uma tabela estruturada (Tabela 2). Nesta tabela, cada requisito \u00e9 identificado por um ID exclusivo, categorizado como RF ou RNF para indicar seu tipo e acompanhado de um status de implementa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a tabela tamb\u00e9m rastreia a origem de cada requisito, destacando se ele foi obtido por meio de t\u00e9cnicas como a Introspec\u00e7\u00e3o, Brainstorming e Observa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Essa abordagem de registro em tabela oferece uma vis\u00e3o organizada e estruturada dos requisitos do projeto, permitindo uma f\u00e1cil refer\u00eancia e acompanhamento ao longo do ciclo de desenvolvimento. Ela promove a rastreabilidade, o que significa que \u00e9 poss\u00edvel rastrear a origem de cada requisito, garantindo que todas as necessidades dos stakeholders sejam devidamente consideradas e atendidas no projeto. A legenda para cada sigla esta dispon\u00edvel na tabela 1.</p> <p>Tabela 1: Legenda para a tabela 2 de requisitos do Nota Legal</p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o RF Requisito Funcional RNF Requisito N\u00e3o-Funcional IS Requisito elicitado pela Introspec\u00e7\u00e3o BS Requisito elicitado pelo Brainstorming O Requisito elicitado pelo Observa\u00e7\u00e3o <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p> <p></p> <p>Tabela 1: Requisitos elicitados do site Nota Legal</p> ID C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o Implementado Rastreabilidade INT01 RF O site deve permitir que os usu\u00e1rios se autentiquem de forma segura, usando credenciais \u00fanicas, como CPF e senha. Sim IS, BS INT02 RF Deve ser poss\u00edvel acessar os dados diretamente da secretaria de estado de economia do distrito federal Sim IS INT03 RF O site deve permitir a recupera\u00e7\u00e3o de senha por meio de um processo seguro e validado. Sim IS, , O INT04 RF Os usu\u00e1rios devem poder acessar e visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre cr\u00e9ditos acumulados. Sim IS, O INT05 RF O site deve possibilitar a consulta do hist\u00f3rico de notas fiscais associadas \u00e0 conta do usu\u00e1rio. Sim IS, BS, O INT06 RF Permitir que os usu\u00e1rios consultem estabelecimentos comerciais parceiros do programa Nota Legal. Sim IS, O INT07 RF Os usu\u00e1rios devem poder resgatar os cr\u00e9ditos acumulados de forma clara e f\u00e1cil. Sim IS, O INT08 RF Deve ser poss\u00edvel visualizar promo\u00e7\u00f5es e descontos oferecidos em estabelecimentos participantes. Sim IS INT09 RF O site deve ter uma interface intuitiva, f\u00e1cil de navegar e que proporcione uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio. Sim IS, BS, INT10 RNF A interface deve ser responsiva para o navegador de dispositivos m\u00f3veis. Sim IS, BS INT11 RF Deve ser disponibilizada uma forma de entrar em contato com a Secret\u00e1ria de Estado de Economia no caso de algum problema espec\u00edfico do usu\u00e1rio Sim IS, O INT12 RNF Garantir a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios durante a transmiss\u00e3o e armazenamento de dados. Sim IS, BS INT13 RNF Assegurar conformidade com regulamenta\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o de dados vigentes no Brasil. Sim IS, BS INT14 RNF Garantir tempo m\u00e1ximo de resposta das p\u00e1ginas de 10 segundos. N\u00e3o IS, BS INT15 RNF A inatividade do site s\u00f3 deve ocorrer uma vez na semana, durante o final de semana e em per\u00edodo noturno. N\u00e3o IS, BS INT16 RNF Garantir que o usu\u00e1rio consiga acessar a p\u00e1gina procurada em at\u00e9 3 cliques. Sim IS, BS INT17 RNF O site deve funcionar tanto no ambiente Windows, quanto no Linux e no IOS. Sim IS INT18 RNF O site deve funcionar no Chrome, no Safari, no Edge e no Mozilla. Sim IS, BS INT19 RNF Garantir que ao fechar o site o usu\u00e1rio seja deslogado N\u00e3o BS, O INT20 RF Garantir que o usu\u00e1rio consiga realizar login com a conta do GOV Sim BS INT21 RF Possuir informa\u00e7\u00f5es sobre desbloqueio de valores bloqueados N\u00e3o BS, O INT22 RF Possuir informa\u00e7\u00f5es sobre o percentual de concess\u00e3o de c\u0155edito de acordo com o tipo de estabelecimento que emitiu a nota fiscal N\u00e3o BS INT23 RF Possibilitar que o usu\u00e1rio aumente a fonte N\u00e3o BS INT24 RF Possuir um modo escuro e um modo claro N\u00e3o BS INT25 RF Salvar os dados banc\u00e1rios da conta usada na indica\u00e7\u00e3o N\u00e3o BS INT26 RF Deve ser poss\u00edvel encontrar o recibo da indica\u00e7\u00e3o Sim BS, O INT27 RNF O usu\u00e1rio n\u00e3o deve conseguir colocar uma quantidade diferente de 7 caracteres ao cadastrar a placa de um ve\u00edculo Sim BS, O INT28 RNF O usu\u00e1rio n\u00e3o deve conseguir colocar uma quantidade diferente de 11 n\u00fameros ao cadastrar o renavan de um ve\u00edculo Sim BS, O INT29 RNF O usu\u00e1rio n\u00e3o deve conseguir colocar uma quantidade diferente de 8 n\u00fameros ao cadastrar a inscri\u00e7\u00e3o de um im\u00f3vel Sim BS, O INT30 RF O usu\u00e1rio deve conseguir emitir a segunda via da d\u00edvida ativa Sim BS, O <p>Fonte: Gabriel Rosa e  Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/requisitos-elicitados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692772/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 30/09/2023.</p> <p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. </p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/requisitos-elicitados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 29/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o de tabela Izabella Alves Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 29/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e inserindo rastreabilidade da tabela Gabriel Rosa Izabella Alves <code>2.0</code> 10/10/2023 Adapta\u00e7\u00e3o do documento pro site Nota Legal Izabella Alves Gabriel Zaranza <code>2.1</code> 25/10/2023 Inclus\u00e3o da bibliografia Zenilda Vieira Izabella Alves"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/","title":"\u00c1rvore de Tarefas Concorrentes (CTT)","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O CTT (\u00c1rvore de Tarefas Concorrentes) \u00e9 uma t\u00e9cnica de an\u00e1lise de tarefas que permite representar graficamente as rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas que um usu\u00e1rio realiza em um sistema interativo. O CTT utiliza uma nota\u00e7\u00e3o simples e expressiva para descrever as condi\u00e7\u00f5es, as tarefas e os testes que comp\u00f5em um cen\u00e1rio de uso. O CTT tamb\u00e9m permite especificar as propriedades temporais e l\u00f3gicas das tarefas, como a ordem, a concorr\u00eancia, a interrup\u00e7\u00e3o e a escolha. O CTT \u00e9 \u00fatil para modelar e analisar os requisitos funcionais de um sistema, bem como para avaliar a usabilidade e a acessibilidade do mesmo.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O primeiro passo na metodologia do CTT \u00e9 identificar as tarefas que os usu\u00e1rios precisam realizar. Isso pode ser feito atrav\u00e9s de entrevistas com os usu\u00e1rios, observa\u00e7\u00e3o direta, ou an\u00e1lise de documentos e manuais existentes. Uma vez que as tarefas s\u00e3o identificadas, elas s\u00e3o organizadas em uma \u00e1rvore hier\u00e1rquica. A \u00e1rvore come\u00e7a com a tarefa principal no topo, e ent\u00e3o se ramifica para subtarefas mais espec\u00edficas. Cada n\u00f3 na \u00e1rvore representa uma tarefa, e as arestas representam as rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas. Depois que a \u00e1rvore de tarefas \u00e9 desenvolvida, cada tarefa \u00e9 analisada em detalhes. Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a tarefa, os passos envolvidos na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa, e os crit\u00e9rios para determinar se a tarefa foi conclu\u00edda com sucesso. As tarefas e suas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o ent\u00e3o representadas graficamente usando a nota\u00e7\u00e3o do CTT. Isso inclui s\u00edmbolos para representar diferentes tipos de tarefas (por exemplo, tarefas de usu\u00e1rio, tarefas de sistema), e operadores para representar as rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas (por exemplo, sequ\u00eancia, concorr\u00eancia). Finalmente, a \u00e1rvore de tarefas \u00e9 usada para avaliar a usabilidade do sistema. Isso pode incluir a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis problemas de usabilidade, a avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia das tarefas, e a sugest\u00e3o de melhorias no design do sistema. Visando </p> <p>As tarefas analisadas neste documento foram baseadas nos cen\u00e1rios feitos pela equipe, e o respons\u00e1vel por cada an\u00e1lise foi definido na tabela 2.</p> <p>Para criarmos o diagrama CTT, utilizaremos os seguintes s\u00edmbolos contidos na tabela 1.</p> <p>Tabela 1: Legenda Diagrama CTT</p> <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#ctt","title":"CTT","text":"<p>Tabela 2: Defini\u00e7\u00e3o de membro da equipe que trabalhou em determinado cen\u00e1rio</p> Membro da Equipe Cen\u00e1rio Gabriel Rosa Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Zaranza Desbloquear saldo Izabella Alves Consultar estabelecimento Lucas de Oliveira Visualizar recibo fiscal Lucas Ribeiro Consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas V\u00edctor Consultar extrato Zenilda Vieira Consultar resultado de sorteio <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#registrar-nova-reclamacao","title":"Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo registrar uma reclama\u00e7\u00e3o no site do Nota Legal, \u00e9 poss\u00edvel verificar o cen\u00e1rio que se baseia nessa tarefa nossa p\u00e1gina de Cen\u00e1rios. Na figura 1 \u00e9 poss\u00edvel ver o digrama CTT da tarefa registrar reclama\u00e7\u00e3o.</p> <p>Figura 1: Diagrama CTT para registrar uma reclama\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#desbloquear-saldo","title":"Desbloquear saldo","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio possui como principal objetivo desbloquear o saldo de documentos fiscais que a Secretaria de Fazenda do Distrito Federal (SEFAZ-DF) bloqueou no Nota Legal, \u00e9 poss\u00edvel verificar um cen\u00e1rio que se baseia nessa tarefa na nossa p\u00e1gina de Cen\u00e1rios. Na figura 2 \u00e9 poss\u00edvel ver o diagrama CTT da tarefa em quest\u00e3o.</p> <p>Figura 2: Diagrama CTT da tarefa Desbloquear saldo</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#consultar-um-estabelecimento","title":"Consultar um estabelecimento","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio possui como principal objetivo consultar se determinado estabelecimento \u00e9 ou n\u00e3o cadastrado no programa Nota Legal, \u00e9 poss\u00edvel verificar um cen\u00e1rio que se baseia nessa tarefa na nossa p\u00e1gina de Cen\u00e1rios. Na figura 3 \u00e9 poss\u00edvel ver o diagrama CTT da tarefa em quest\u00e3o.</p> <p>Figura 3: Diagrama CTT da tarefa Consultar um estabelecimento</p> <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#visualizar-recibo-de-indicacao","title":"Visualizar recibo de indica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo principal da tarefa a seguir \u00e9 visualizar os recidos de indica\u00e7\u00e3o do programa Nota Legal do GDF. No documento de cen\u00e1rios \u00e9 ilustrado um exemplo dessa tarefa sendo realizada. A Figura 4 abaixo mostra o diagrama CTT para esse cen\u00e1rio.</p> <p>Figura 4: Diagrama CTT da tarefa Visualizar recibo fiscal</p> <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#consultar-reclamacao","title":"Consultar reclama\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta tarefa, os usu\u00e1rios buscam consultar reclama\u00e7\u00f5es no site \"Nota Legal\", essencial para acompanhar intera\u00e7\u00f5es com estabelecimentos do programa. \u00c9 poss\u00edvel verificar um cen\u00e1rio que se baseia nessa tarefa na nossa p\u00e1gina de Cen\u00e1rios. A Figura 5 do diagrama CTT revela um processo eficiente e transparente, destacando a import\u00e2ncia da transpar\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es consumidor-estabelecimento.</p> <p>Figura 5: Diagrama CTT da tarefa Consultar Reclama\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#consultar-extrato","title":"Consultar extrato","text":"<p>Nesta tarefa, o objetivo visualizar o extrato de transa\u00e7\u00f5es no site \"Nota Legal\" para acompanhar e registrar suas intera\u00e7\u00f5es financeiras com os estabelecimentos cadastrados no programa. \u00c9 poss\u00edvel verificar um cen\u00e1rio que se baseia nessa tarefa na nossa p\u00e1gina de Cen\u00e1rios. Na figura 6 \u00e9 poss\u00edvel ver o diagrama CTT da tarefa em quest\u00e3o.</p> <p>Figura 1: Diagrama CTT para Consultar Extrato</p> <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#consultar-resultado-de-sorteio","title":"Consultar resultado de sorteio","text":"<p>O objetivo principal da tarefa a seguir \u00e9 consultar o resultado dos sorteios que s\u00e3o realizados semestralmente pelo programa Nota Legal do GDF. No documento de cen\u00e1rios \u00e9 ilustrado um exemplo dessa tarefa sendo realizada. A Figura 7 abaixo mostra o diagrama CTT para esse cen\u00e1rio.</p> <p>Figura 7: Diagrama CTT para Consultar resultado de sorteio</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Apresenta\u00e7\u00e3o Cap6 . Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692526/mod_resource/content/4/Apresentacao%20cap06.pdf. Acesso em: 03 de outubro de 2023;</p> <p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/ctt/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 08/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do ctt de consultar estabelecimentos Izabella Alves Lucas Ribeiro <code>1.1</code> 11/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do ctt de consultar extrato Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro <code>1.2</code> 11/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do ctt de desbloquear saldo Gabriel Zaranza Lucas Ribeiro <code>1.3</code> 12/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do ctt de consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Lucas V\u00edctor <code>1.4</code> 12/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do ctt de consultar resultado de sorteio Zenilda Vieira Gabriel Rosa <code>1.5</code> 12/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do ctt de registrar nova reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Rosa Zenilda Vieira <code>1.6</code> 12/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama ctt de consultar extrato Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro <code>1.7</code> 13/10/2023 Revis\u00e3o do ctt de registrar nova reclama\u00e7\u00e3o Zenilda Vieira - (revis\u00e3o n\u00e3o precisa de revisor) <code>1.8</code> 16/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da legenda do diagrama ctt Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT) \u00e9 uma t\u00e9cnica fundamental na Engenharia de Usabilidade e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Ela desmembra tarefas em sub-tarefas para uma an\u00e1lise detalhada, melhorando a intera\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios e sistemas. Esta t\u00e9cnica \u00e9 essencial para avaliar a usabilidade de sistemas, identificar melhorias e orientar o desenvolvimento de interfaces. Vamos explorar seus princ\u00edpios, etapas e relev\u00e2ncia na otimiza\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Este documento apresenta a metodologia da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) aplicada ao sistema \"Nota Legal\". A HTA \u00e9 uma t\u00e9cnica essencial na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) que desmembra tarefas em subtarefas para an\u00e1lise detalhada, aprimorando a usabilidade do sistema.</p> <p>A equipe de an\u00e1lise de requisitos realizou a an\u00e1lise de diferentes cen\u00e1rios. Um exemplo \u00e9 \"Registrar uma reclama\u00e7\u00e3o\". A equipe identificou opera\u00e7\u00f5es, problemas e recomenda\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para essa tarefa, como anexar documentos fiscais, selecionar o tipo de nota e inserir informa\u00e7\u00f5es, o respons\u00e1vel por cada cen\u00e1rio pode ser visto na tabela 1.</p> <p>Essa metodologia visa melhorar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema, identificando problemas de usabilidade e orientando o desenvolvimento de interfaces mais amig\u00e1veis e eficientes. A metodologia HTA usa alguns s\u00edmbolos para representar a estrutura hier\u00e1rquica das tarefas. Veja o que eles significam:</p> <p>Para criarmos o diagrama HTA, utilizaremos os seguintes s\u00edmbolos contidos na figura 1:</p> <p>Figura 1: Legenda Diagrama HTA</p> <p>Fonte: Ag\u00eancia Virtual Neoenergia, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>Tabela 1: Defini\u00e7\u00e3o de membro da equipe que trabalhou em determinado cen\u00e1rio</p> Membro da Equipe Cen\u00e1rio Gabriel Rosa Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Zaranza Desbloquear saldo Izabella Alves Consultar estabelecimento Lucas de Oliveira Visualizar recibo fiscal Lucas Ribeiro Consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas V\u00edctor Consultar extrato Zenilda Vieira Consultar resultado de sorteio <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#registrar-uma-reclamacao","title":"Registrar uma reclama\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio possui como principal objetivo realizar uma reclama\u00e7\u00e3o no ambiente do Nota Legal, \u00e9 poss\u00edvel verificar um cen\u00e1rio que se baseia nessa tarefa na nossa p\u00e1gina de Cen\u00e1rios. Na figura 2 \u00e9 poss\u00edvel ver o diagrama HTA desta tarefa, e o mesmo HTA, s\u00f3 que em tabela, est\u00e1 vis\u00edvel na tabela 2.</p> <p>Figura 2: Diagrama HTA da tarefa registrar uma reclama\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p> <p></p> <p>Tabela 2: Tabela HTA da tarefa registrar uma reclama\u00e7\u00e3o</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es Tarefa 0: Registrar uma reclama\u00e7\u00e3o no site do Nota Legal Nenhum problema ou recomenda\u00e7\u00e3o listados. Tarefa 1: Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de \"Reclama\u00e7\u00f5es\" no menu principal Nenhum problema ou recomenda\u00e7\u00e3o listados. Tarefa 2: Clicar no bot\u00e3o \"Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o\" feedback: ser redirecionado para a p\u00e1gina de registro de reclama\u00e7\u00e3o. Tarefa 3: Detalhar a reclama\u00e7\u00e3o Nenhum problema ou recomenda\u00e7\u00e3o listados. Subtarefa 3.1: Anexar o documento fiscal input: documento jpg ou png do documento fiscal de interesse. Subtarefa 3.2: Selecionar o tipo da nota input: o usu\u00e1rio deve selecionar o tipo da nota, se \u00e9 uma NF-E, NFC-E, NFS-E ou RPS. Subtarefa 3.3: Inserir a chave de acesso input: o usu\u00e1rio deve inserir a chave de acesso que cont\u00e9m na nota. Subtarefa 3.4: Inserir o CNPJ input: o usu\u00e1rio deve inserir o CNPJ do local em que foi emitido a nota. Subtarefa 3.5: Inserir a data de emiss\u00e3o input: o usu\u00e1rio deve selecionar o dia da data de emiss\u00e3o do documento. Subtarefa 3.6: Inserir o n\u00famero da nota input: o usu\u00e1rio deve inserir o n\u00famero da nota. Subtarefa 3.7: Inserir o valor input: o usu\u00e1rio deve inserir o valor da compra. Tarefa 4: Clicar no bot\u00e3o \"Registrar reclama\u00e7\u00e3o\" feedback: ser redirecionado para a p\u00e1gina de registro de reclama\u00e7\u00e3o confirmado com sucesso. Tarefa 5: Confirmar que a mensagem de confirma\u00e7\u00e3o apareceu na tela feedback: mensagem de confirma\u00e7\u00e3o da reclama\u00e7\u00e3o. <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#desbloquear-saldo","title":"Desbloquear saldo","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio possui como principal objetivo desbloquear o saldo de documentos fiscais que a Secretaria de Fazenda do Distrito Federal (SEFAZ-DF) bloqueou no Nota Legal, \u00e9 poss\u00edvel verificar um cen\u00e1rio que se baseia nessa tarefa na nossa p\u00e1gina de Cen\u00e1rios. Na figura 3 \u00e9 poss\u00edvel ver o diagrama HTA desta tarefa, e o mesmo HTA, s\u00f3 que em tabela, est\u00e1 vis\u00edvel na tabela 3.</p> <p>Figura 3: Diagrama HTA da tarefa Desbloquear Saldo</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p> <p></p> <p>Tabela 3: Tabela HTA da tarefa Desbloquear saldo</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Desbloquear saldo 1+2 input: mensagem informando as op\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio visualizar os documentos fiscais bloquedos e/ou registrar demanda no portal da SEFAZ-DF. feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a lista de documentos fiscais bloqueados e/ou portal da SEFAZ-DF. 1. Visualizar documentos bloqueados plano: listar os documentos fiscais bloqueados 1.1 Desbloquear cr\u00e9ditos input: apertar o bot\u00e3o \"desbloqueio de cr\u00e9ditos\"  feedback: usu\u00e1rio redirecionado para o portal de demandas da SEFAZ-DF. 1.1.1 Preencher formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o input: formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o de demanda com tipo de pessoa, assunto, tipo de atendimento, nome, tipo de documento do usu\u00e1rio, e-mail, telefone e descri\u00e7\u00e3o da solicita\u00e7\u00e3o  feedback: nova solicita\u00e7\u00e3o \u00e9 enviada para a SEFAZ-DF. 2. Registrar demanda no Portal da SEFAZ-DF. plano: redirecionar o usu\u00e1rio para o portal de demandas da SEFAZ-DF. 2.1 Preencher formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o input: formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o de demanda com tipo de pessoa, assunto, tipo de atendimento, nome, tipo de documento do usu\u00e1rio, e-mail, telefone e descri\u00e7\u00e3o da solicita\u00e7\u00e3o.  feedback: nova solicita\u00e7\u00e3o \u00e9 enviada para a SEFAZ-DF. <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#consultar-um-estabelecimento","title":"Consultar um estabelecimento","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio possui como principal objetivo consultar se determinado estabelecimento \u00e9 ou n\u00e3o cadastrado no programa Nota Legal, \u00e9 poss\u00edvel verificar um cen\u00e1rio que se baseia nessa tarefa na nossa p\u00e1gina de Cen\u00e1rios. Na figura 4 \u00e9 poss\u00edvel ver o diagrama HTA desta tarefa, e o mesmo HTA, s\u00f3 que em tabela, est\u00e1 vis\u00edvel na tabela 4.</p> <p>Figura 4: Diagrama HTA da tarefa Consultar um estabelecimento</p> <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p> <p></p> <p>Tabela 4: Tabela HTA da tarefa Consultar um estabelecimento</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Consultar um estabelecimento 1&gt;2 1. Pesquisar dados do estabelecimentos input: tipo de estabelecimento e localidade.  feedback: uma lista com todos os estabelecimentos do tipo digitado localizados em determinado local.   plano: usar os dados dos estabelecimentos no site Nota Legal. 2. Acessar \u00e1rea de consultar estabelecimentos  1&gt;2 feedback: usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para a p\u00e1gina de consultar estabelecimento. 2.1 Informar dados do estabelecimento input: dados do estabelecimento.  plano: ver os estabelecimentos. 2.2 Verificar se o estabelecimento est\u00e1 na lista 1&gt;2 feedback: usu\u00e1rio recebe uma lista tod estabelecimentos cadastrados que possuem dados parecidos. 2.2.1. Selecionar o estabelecimento input: usu\u00e1rio clica no estabelecimento desejado.  feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina do estabelecimento. 2.2.2. Confirmar se \u00e9 o estabelecimento correto plano: verificar se os dados do estabelecimento clicado s\u00e3o iguais aos dados do estabelecimento buscado. <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#visualizar-recibo-fiscal","title":"Visualizar Recibo Fiscal","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio possui como principal objetivo Visualizar seu Recibo Fiscal no programa Nota Legal, \u00e9 poss\u00edvel verificar um cen\u00e1rio que se baseia nessa tarefa na nossa p\u00e1gina de Cen\u00e1rios. Na figura 5 \u00e9 poss\u00edvel ver o diagrama HTA desta tarefa, e o mesmo HTA, s\u00f3 que em tabela, est\u00e1 vis\u00edvel na tabela 5.</p> <p>Figura 5: Diagrama HTA da tarefa Visualizar Recibo Fiscal</p> <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p> <p></p> <p>Tabela 5: Tabela HTA da tarefa Visualizar Recibo Fiscal</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Visualizar recibo de Indica\u00e7\u00e3o - 1. Acessar o site \u2018Nota Legal\u2019 feedback: ser redirecionado para o site \u2018Nota Legal\u2019 1.2. Fazer login no site com suas credenciais. feedback: ser redirecionado para a sua conta pessoal do Nota Legal 2. Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de recibo de indica\u00e7\u00e3o que deseja visualizar - 3. Selecionar o recibo de indica\u00e7\u00e3o que deseja visualizar input: o usu\u00e1rio deve selecionar o tipo de lan\u00e7amento de indica\u00e7\u00e3o que deseja visualizar 4. clicar no bot\u00e3o \"Visualizar\" ou \"Abrir\" para abrir o recibo input: o usu\u00e1rio deve apertar no bot\u00e3o para poder abrir o recibo 5. Analisar recibos exibidos plano: Visualizar o recibo de indica\u00e7\u00e3o escolhido <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#consultar-reclamacao","title":"Consultar Reclama\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta tarefa, o usu\u00e1rio tem como principal objetivo consultar as reclama\u00e7\u00f5es registradas contra um estabelecimento espec\u00edfico (Cen\u00e1rios). O processo envolve verificar se h\u00e1 reclama\u00e7\u00f5es cadastradas para o estabelecimento desejado no sistema de reclama\u00e7\u00f5es do Nota Legal. Na Figura 6, voc\u00ea pode visualizar o diagrama HTA desta tarefa. Al\u00e9m disso, o mesmo diagrama HTA est\u00e1 dispon\u00edvel em formato de tabela, apresentado na Tabela 6.</p> <p>Figura 6: Diagrama HTA da tarefa Consultar Reclama\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p> <p></p> <p>Tabela 6: Tabela HTA da tarefa Consultar Reclama\u00e7\u00e3o</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Consultar reclama\u00e7\u00e3o - 1. Acessar o site \u2018Nota Legal\u2019 feedback: ser redirecionado para o site \u2018Nota Legal\u2019 2. Navegar at\u00e9 a p\u00e1gina \u2018Consulta de Reclama\u00e7\u00f5es\u2019 feedback: ser redirecionado para a p\u00e1gina de consulta de reclama\u00e7\u00f5es 3. Inserir informa\u00e7\u00f5es de Consulta - 3.1. Informar CNPJ input: o usu\u00e1rio deve inserir o CNPJ da Empresa em que foi registrada a reclama\u00e7\u00e3o 3.2. Informar Per\u00edodo Inicial input: o usu\u00e1rio deve inserir a data do per\u00edodo inicial em que foi registrada a reclama\u00e7\u00e3o 3.3. Informar Per\u00edodo Final input: o usu\u00e1rio deve inserir a data do per\u00edodo final em que foi registrada a reclama\u00e7\u00e3o 3.4. Informar N\u00famero da Reclama\u00e7\u00e3o input: o usu\u00e1rio deve inserir o n\u00famero da reclama\u00e7\u00e3o 3.5. Informar Valor da Nota R$ input: o usu\u00e1rio deve inserir o valor total da nota fiscal da compra registrada 3.6. Informar Situa\u00e7\u00e3o input: o usu\u00e1rio deve informar a situa\u00e7\u00e3o em que a reclama\u00e7\u00e3o se encontra 4. Clicar no bot\u00e3o \u2018Consultar\u2019 feedback: exibir uma lista com as reclama\u00e7\u00f5es de acordo com as informa\u00e7\u00f5es indicadas nos campos 5. Analisar Reclama\u00e7\u00f5es Registradas plano: verificar se as reclama\u00e7\u00f5es exibidas est\u00e3o de acordo com as informal\u00e7\u00f5es inficadas nos campos <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#consultar-extrato","title":"Consultar extrato","text":"<p>Nesta tarefa, o usu\u00e1rio tem como principal objetivo consultar o extrato no sistema Nota Legal  \u00e9 poss\u00edvel verificar um cen\u00e1rio que se baseia nessa tarefa na nossa p\u00e1gina de Cen\u00e1rios. A Figura 7 ilustra o diagrama HTA desta tarefa, detalhando as etapas envolvidas. Al\u00e9m disso, o mesmo diagrama HTA \u00e9 disponibilizado em formato de tabela na Tabela 7 para facilitar a compreens\u00e3o.</p> <p>Figura 7: Diagrama HTA da tarefa Consultar Extrato</p> <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p> <p></p> <p>Tabela 7: Tabela HTA da tarefa Consultar Extrato</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Consultar Extrato no Site Nota Legal 0&gt;1 - Input: Necessidade de consultar extrato. 1. Acessar o Site Nota Legal 1&gt;2 - Input: Ter acesso \u00e0 p\u00e1gina principal do Nota Legal. 2. Navegar at\u00e9 a Aba \"Extrato\" 2&gt;3 - Input: Encontrar a aba \"Extrato\" no site. 3. Aguardar o Carregamento das Informa\u00e7\u00f5es do Extrato 3&gt;4 - Input: Tempo para o carregamento das informa\u00e7\u00f5es.  - Feedback:  P\u00e1gina de consulta de extrato 4. Especificar o Per\u00edodo de Consulta de Extrato 1+2 - Input: Definir o per\u00edodo desejado (m\u00eas/ano). 4.1 Localizar a op\u00e7\u00e3o de per\u00edodo na interface - Input: Encontrar a op\u00e7\u00e3o de per\u00edodo no site. 4.2 Inserir o per\u00edodo desejado (m\u00eas/ano) - Input: Inserir as datas desejadas. 5. Analisar as Transa\u00e7\u00f5es e Cr\u00e9ditos Acumulados no Extrato 1+ - Input: Informa\u00e7\u00f5es do extrato.  - Feedback: Todos os saldos creditados, durante o periodo selecionado 5.1 Ler as informa\u00e7\u00f5es exibidas no extrato - Recomenda\u00e7\u00e3o: Melhorar a legibilidade e usabilidade das informa\u00e7\u00f5es no extrato. <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#consultar-resultado-de-sorteio","title":"Consultar resultado de sorteio","text":"<p>O objetivo principal da tarefa a seguir \u00e9 consultar o resultado dos sorteios que s\u00e3o realizados semestralmente pelo programa Nota Legal do GDF. No documento de cen\u00e1rios \u00e9 ilustrado um exemplo dessa tarefa sendo realizada. A Figura 8 abaixo mostra o diagrama HTA para esse cen\u00e1rio e, em seguida, \u00e9 apresentada a Tabela 8 equivalente a esse mesmo diagrama.</p> <p>Figura 8: Diagrama HTA da tarefa Consultar Resultado de Sorteio</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p> <p></p> <p>Tabela 8: Tabela HTA da tarefa Consultar Resultado de Sorteio</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Consultar resultado de sorteio a\u00e7\u00e3o: clicar no \u00edcone \"sorteio\"  plano: consultar o \u00faltimo sorteio e depois consultar o campo \"Premiado\" 1. Consultar \u00faltimo sorteio a\u00e7\u00e3o: clicar no \u00edcone do \u00faltimo sorteio na aba \"Em Andamento\" 2. Consultar campo \"Premiado\" feedback: o campo \"Premiado\" pode conter \"Sim\" ou \"N\u00e3o\"  plano: se o campo contiver \"Sim\", o usu\u00e1rio pode consultar bilhetes premiados ou indicar dados banc\u00e1rios  recomenda\u00e7\u00e3o: se o campo contiver \"N\u00e3o\", deixar desativadas as op\u00e7\u00f5es de consultar bilhetes e indicar dados banc\u00e1rios 2.1. Consultar bilhetes premiados a\u00e7\u00e3o: clicar em \"Clique para consultar os bilhetes\" 2.2. Indicar dados banc\u00e1rios a\u00e7\u00e3o: clicar em \"Indicar dados banc\u00e1rios para cr\u00e9dito do pr\u00eamio\"  plano: selecionar o sorteio em quest\u00e3o e depois preencher os dados banc\u00e1rios 2.2.1. Selecionar sorteio input: selecionar o sorteio que foi premiado 2.2.2. Preencher dados banc\u00e1rios input: preencher os dados banc\u00e1rios <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Bilheteria Digital. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/. Acesso em: 08 de outubro 2023.</p> <p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-analise-de-tarefas/hta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 08/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do hta de consultar estabelecimentos Izabella Alves Lucas Ribeiro <code>1.1</code> 10/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do hta de registro de reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Rosa Izabella Alves <code>1.2</code> 11/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do hta de desbloqueio de saldo Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.3</code> 12/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do hta de consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza <code>1.4</code> 12/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do hta de consultar resultado de sorteio Zenilda Vieira Lucas de Oliveira <code>1.5</code> 12/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do hta de consultar extrato Lucas V\u00edctor Lucas de Oliveira <code>1.6</code> 12/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do hta de visualizar recibo fiscal Lucas de Oliveira Lucas V\u00edctor"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/","title":"Brainstorming","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O brainstorming \u00e9 uma t\u00e9cnica amplamente utilizada na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos no processo de desenvolvimento de software. Essa abordagem colaborativa e criativa envolve a reuni\u00e3o de diversas partes interessadas, como clientes, usu\u00e1rios e membros da equipe de desenvolvimento, em uma sess\u00e3o de brainstorming. Durante essa reuni\u00e3o, os participantes s\u00e3o encorajados a gerar ideias livremente, sem cr\u00edticas ou julgamentos, com o objetivo de identificar requisitos, funcionalidades e objetivos do projeto. O brainstorming promove a criatividade, a gera\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es inovadoras e a participa\u00e7\u00e3o ativa de todos os envolvidos, o que ajuda a garantir que os requisitos do projeto sejam abrangentes e bem compreendidos desde o in\u00edcio do processo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O brainstorming foi realizado no dia 28/09/2023 e contou com a participa\u00e7\u00e3o de todos os integrantes da equipe, a princ\u00edpio, o moderador Lucas Victor fez uma breve introdu\u00e7\u00e3o sobre o programa Nota Legal e explicou como seria realizada a sess\u00e3o. Foi preparado um quadro de post-it's, na plataforma Canva [1], para cada uma das seis perguntas que guiariam o brainstorming. O mediador ent\u00e3o fazia a introdu\u00e7\u00e3o da pergunta e pedia para os participantes colarem post-it's com ideias sobre aquele assunto e ao final a equipe falava um pouco sobre as ideias levantadas.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-1-como-podemos-melhorar-o-notal-legal","title":"Pergunta 1: Como podemos melhorar o Notal Legal?","text":"<ul> <li>Desing</li> <li>Tempo de resposta</li> <li>Acessibilidade</li> <li>Atendimento virtual</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es mais claras sobre b\u00f4nus das notas</li> <li>Melhorar a forma de trocar a senha</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-2-quais-sao-as-funcionalidades-essenciais-que-o-site-nota-legal-deve-possuir","title":"Pergunta 2: Quais s\u00e3o as funcionalidades essenciais que o site Nota Legal deve possuir?","text":"<ul> <li>Se cadastrar com a base de dados do governo</li> <li>Consultar o saldo que possui no Nota Legal</li> <li>Consultar extrato das notas fiscais</li> <li>Fazer indica\u00e7\u00e3o</li> <li>Consultar informa\u00e7\u00f5es do sorteio</li> <li>Login</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-3-quais-sao-os-requisitos-nao-funcionais-importantes-para-o-site","title":"Pergunta 3: Quais s\u00e3o os requisitos n\u00e3o funcionais importantes para o site?","text":"<ul> <li>Tempo de resposta do app menor que 5 segundos</li> <li>Garantir a seguran\u00e7a do usu\u00e1rio</li> <li>Portabilidade para o celular</li> <li>Deslogar com seguran\u00e7a</li> <li>Logar em menos de 10 segundos</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-4-o-site-nota-legal-precisar-integrar-se-a-algum-outro-sistema-ou-plataforma","title":"Pergunta 4: O site Nota Legal precisar integrar-se a algum outro sistema ou plataforma?","text":"<ul> <li>Todos responderam \"sim\"</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-5-quas-sao-as-medidas-de-seguranca-e-privacidade-que-devem-ser-implementadas-no-site-nota-legal","title":"Pergunta 5: Quas s\u00e3o as medidas de seguran\u00e7a e privacidade que devem ser implementadas no site Nota Legal?","text":"<ul> <li>Login atraves do gov.br</li> <li>Atentica\u00e7\u00e3o em 2 fatores</li> <li>Buscar dados na base da receita federal</li> <li>Exigir senha com letras, n\u00fameros e caracteres especias</li> <li>Deslogar automaticamente quando o usu\u00e1rio fechar o navegador</li> <li>Estar de acordo com o padr\u00e3o LGPD</li> <li>Privacidade dos dados das notas fiscais</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-6-como-deve-ser-a-interface-do-site-nota-legal-em-termos-de-design-usabilidade-e-experiencia-do-usuario","title":"Pergunta 6: Como deve ser a interface do site Nota Legal em termos de design, usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio?","text":"<ul> <li>De f\u00e1cil entendimento</li> <li>Responsividade</li> <li>Minimalista</li> <li>\u00cdcones auto-explicativos</li> <li>Se adaptar a linguagem do usu\u00e1rio</li> <li>Seguir um padr\u00e3o</li> </ul> <p>Na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos para o site \"Nota Legal\", que pode ser visto na tabela 1, utilizamos c\u00f3digos para classificar e organizar os requisitos de maneira clara e estruturada. Dois desses c\u00f3digos frequentemente usados s\u00e3o RF (Requisitos Funcionais) e RNF (Requisitos N\u00e3o Funcionais). Al\u00e9m disso, cada requisito elicitado ter\u00e1 um ID.</p> <p>RF (Requisitos Funcionais): Representam funcionalidades espec\u00edficas que o aplicativo deve oferecer, descrevendo as a\u00e7\u00f5es que o sistema deve executar em resposta a entradas.</p> <p>RNF (Requisitos N\u00e3o Funcionais): Englobam aspectos que n\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s funcionalidades espec\u00edficas do aplicativo, mas afetam sua efici\u00eancia, usabilidade, seguran\u00e7a e outros atributos.</p> <p>ID: Cada requisito ser\u00e1 identificado por um ID composto da seguinte forma: BSXX (onde XX \u00e9 um n\u00famero sequencial). Por exemplo, o primeiro requisito funcional seria BS01 e assim por diante.</p> <p>Tabela 1: Requisitos elicitados</p> ID C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o Implementado BS01 RF O site deve permitir que os usu\u00e1rios se autentiquem de forma segura, usando credenciais \u00fanicas, como CPF e senha. Sim BS02 RF O usu\u00e1rio deve ser capaz de logar com as cred\u00eancias do gov.br Sim BS03 RF O usu\u00e1rio deve conseguir visualizar o saldo que possui no Nota Legal Sim BS04 RF O usu\u00e1rio deve conseguir consultar extrato das notas fiscais Sim BS05 RF O usu\u00e1rio deve conseguir indicar onde quer utilizar o seu saldo (IPTU,IPVA ou PIX) Sim BS06 RF O usu\u00e1rio deve conseguir se inscrever nos sorteios do Nota Legal Sim BS07 RF O usupario deve conseguir vizualizar os sorteios Sim BS08 RF O usu\u00e1rio deve conseguir se logar no site Sim BS09 RF O login deve possuir autentica\u00e7\u00e3o em dois fatores N\u00e3o BS10 RNF O site deve buscar informa\u00e7\u00f5es na base da receita federal Sim BS11 RNF O login deve ser feito em menos de 10 segundos Sim BS12 RNF O site deve funcionar no Chrome, no Safari, no Edge e no Mozilla. Sim BS13 RNF O aplicativos deve exigir que a senha do usu\u00e1rio possua obrigatoriamente letras, n\u00fameros e caracteres especiais N\u00e3o BS14 RNF O site deve deslogar a conta do usu\u00e1rio quando for fechado N\u00e3o BS15 RF O usu\u00e1rio deve conseguir alterar a senha da sua conta N\u00e3o BS16 RNF O site deve possuir ferramentas de acessibilidade (Alto contraste, libras, aumentar a fonte) N\u00e3o <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador - Brainstoming</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Canva. Dispon\u00edvel em: https://www.canva.com/. Acesso em: 28/09/2023.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692772/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 30/09/2023.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 29/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Lucas Victor <code>1.1</code> 01/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de metodologia e perguntas Gabriel Zaranza Lucas Victor <code>1.2</code> 02/10/2023 Adi\u00e7ao do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Gabriel Rosa <code>2.0</code> 10/10/2023 Altera\u00e7\u00f5es nos requisitos e na metodologia Izabella Alves Gabriel Rosa"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/","title":"Instrospec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A introspec\u00e7\u00e3o, como t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, \u00e9 um processo profundo e enriquecedor que visa compreender as propriedades cruciais para o sucesso de um sistema. Requer que o Engenheiro de Requisitos mergulhe em uma an\u00e1lise reflexiva, imaginando-se executando tarefas espec\u00edficas com os recursos e equipamentos dispon\u00edveis, para conceber as funcionalidades e caracter\u00edsticas desejadas do sistema.</p> <p>Neste documento, apresentaremos os resultados da aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o para a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos do site \"Nota Legal\". Este site visa proporcionar aos usu\u00e1rios o acesso aos servi\u00e7os oferecidos pelo programa Nota Legal por meio de uma aplica\u00e7\u00e3o web.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Como visto na introdu\u00e7\u00e3o, a metodologia da Instrospec\u00e7\u00e3o consiste no Engenheiro de Requisitos se imaginar executando uma tarefa, e assim, elicitando os requisitos necess\u00e1rios para que o site seja um sucesso e atenda as necessidades da tarefa. Sendo assim, a situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica est\u00e1 descrita abaixo e os resultados est\u00e3o na se\u00e7\u00e3o \"Desenvolvimento\".</p> <p>Eu sou uma cidad\u00e3 que deseja acessar os servi\u00e7os do programa Nota Legal, como verificar cr\u00e9ditos acumulados e hist\u00f3rico de notas fiscais, resolvo fazer isso atrav\u00e9s de meu computador, e para isso, acesso o site \"Nota Legal\".</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#situacao-hipotetica","title":"Situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos para o site \"Nota Legal\", que pode ser vista na tabela 1, utilizamos c\u00f3digos para classificar e organizar os requisitos de maneira clara e estruturada. Dois desses c\u00f3digos frequentemente usados s\u00e3o RF (Requisitos Funcionais) e RNF (Requisitos N\u00e3o Funcionais). Al\u00e9m disso, cada requisito elicitado ter\u00e1 um ID.</p> <p>RF (Requisitos Funcionais): Representam funcionalidades espec\u00edficas que o aplicativo deve oferecer, descrevendo as a\u00e7\u00f5es que o sistema deve executar em resposta a entradas.</p> <p>RNF (Requisitos N\u00e3o Funcionais): Englobam aspectos que n\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s funcionalidades espec\u00edficas do aplicativo, mas afetam sua efici\u00eancia, usabilidade, seguran\u00e7a e outros atributos.</p> <p>ID: Cada requisito ser\u00e1 identificado por um ID composto da seguinte forma: INTXX (onde XX \u00e9 um n\u00famero sequencial). Por exemplo, o primeiro requisito funcional seria INT01 e assim por diante.</p> <p>Tabela 1: Requisitos elicitados</p> ID C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o Implementado INT01 RF O site deve permitir que os usu\u00e1rios se autentiquem de forma segura, usando credenciais \u00fanicas, como CPF e senha. Sim INT02 RF Deve ser poss\u00edvel acessar os dados diretamente da secretaria de estado de economia do distrito federal Sim INT03 RF O site deve permitir a recupera\u00e7\u00e3o de senha por meio de um processo seguro e validado. Sim INT04 RF Os usu\u00e1rios devem poder acessar e visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre cr\u00e9ditos acumulados. N\u00e3o INT05 RF O site deve possibilitar a consulta do hist\u00f3rico de notas fiscais associadas \u00e0 conta do usu\u00e1rio. Sim INT06 RF Permitir que os usu\u00e1rios consultem estabelecimentos comerciais parceiros do programa Nota Legal. Sim INT07 RF Os usu\u00e1rios devem poder resgatar os cr\u00e9ditos acumulados de forma clara e f\u00e1cil. Sim INT08 RF Deve ser poss\u00edvel visualizar promo\u00e7\u00f5es e descontos oferecidos em estabelecimentos participantes. Sim INT09 RF O site deve ter uma interface intuitiva, f\u00e1cil de navegar e que proporcione uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio. Sim INT10 RNF A interface deve ser responsiva para o navegador de dispositivos m\u00f3veis. Sim INT11 RF Deve ser disponibilizada uma forma de entrar em contato com a Secret\u00e1ria de Estado de Economia no caso de algum problema espec\u00edfico do usu\u00e1rio Sim INT12 RNF Garantir a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios durante a transmiss\u00e3o e armazenamento de dados. Sim INT13 RNF Assegurar conformidade com regulamenta\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o de dados vigentes no Brasil. Sim INT14 RNF Garantir tempo m\u00e1ximo de resposta das p\u00e1ginas de 10 segundos. N\u00e3o INT15 RNF A inatividade do site s\u00f3 deve ocorrer uma vez na semana, durante o final de semana e em per\u00edodo noturno. N\u00e3o INT16 RNF Garantir que o usu\u00e1rio consiga acessar a p\u00e1gina procurada em at\u00e9 3 cliques. Sim INT17 RNF O site deve funcionar tanto no ambiente Windows, quanto no Linux e no IOS. Sim INT18 RNF O site deve funcionar no Chrome, no Safari, no Edge e no Mozilla. Sim <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692772/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 23/09/2023.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 23/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Lucas Victor <code>1.1</code> 23/09/2023 Preenchimento da tabela com a adi\u00e7\u00e3o dos resultados da Introspec\u00e7\u00e3o Lucas de Oliveira Izabella Alves <code>1.2</code> 10/10/2023 Altera\u00e7\u00f5es nos requisitos Izabella Alves Lucas Victor"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/observacao/","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/observacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Existem diversas formar de se realizar a elicita\u00e7\u00e3o requisitos. Uma delas \u00e9, dentro de um estudo de campo, a observa\u00e7\u00e3o. Os estudos de campo podem ser utilizados em qualquer etapa do desenvolvimento, mas s\u00e3o mais \u00fateis no in\u00edcio. Com esses estudo \u00e9 poss\u00edvel:</p> <ul> <li>Encontrar novas ideias para funcionalidades e produtos.</li> <li>Questionar suposi\u00e7\u00f5es sobre os usu\u00e1rios e como eles trabalham.</li> <li>Descobrir se as ferramentas e procedimentos correspondem ao modo como os usu\u00e1rios pensam.</li> <li>Compreender as metas dos usu\u00e1rios.</li> <li>Saber o que \u00e9 necess\u00e1rio para trein\u00e1-los.</li> <li>Criar designs iniciais.</li> <li>Listar as tarefas que os usu\u00e1rios realizam.</li> <li>Definir a ordem de import\u00e2ncia das tarefas.</li> <li>Coletar objetos ou itens que os usu\u00e1rios usam.</li> <li>Verificar se os usu\u00e1rios se encaixam nos perfis que inicialmente imaginamos.</li> <li>Criar personas baseadas na observa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios reais.</li> <li>Coletar informa\u00e7\u00f5es para melhorar a qualidade de uso, como fazer pesquisas de usabilidade.</li> </ul> <p>A forma mais simples de realizar o estudo de campo \u00e9 atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios utilizando o sistema. Ela pode ser de forma pura, sem a interven\u00e7\u00e3o do observador ou pode ser uma observa\u00e7\u00e3o guiada por t\u00f3picos de interesse.</p> <p>Neste documento, apresentaremos o resultado da observa\u00e7\u00e3o guiada de um usu\u00e1rio do site \"Nota Legal\", com a inten\u00e7\u00e3o de elicitar requisitos para o programa  \"Nota Legal\", tanto para o site, para a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, como para o aplicativo \"Economia DF\", para a disciplina de Requisitos de Software. O resultado da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos feita atrav\u00e9s desta t\u00e9cnica pode ser vista abaixo na tabela 1.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/observacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nossa observa\u00e7\u00e3o foi feita com uma usu\u00e1ria do sexo feminimo, 55 anos, n\u00edvel de escolaridade Superior Completo, de m\u00e9dia para baixa afinidade com tecnologia, baixa frequ\u00eancia de uso do sistema Nota Legal, acesso pelo computador e que tem como principal objetivo realizar indica\u00e7\u00f5es de concess\u00e3o de cr\u00e9ditos. No in\u00edcio da grava\u00e7\u00e3o, foi solicitada a permiss\u00e3o de grava\u00e7\u00e3o da usu\u00e1ria utilizando o site e durante a observa\u00e7\u00e3o foram anotadas as funcionalidades utilizadas (como requisitos implementados), o n\u00edvel de dificuldade que a usu\u00e1ria apresentou em cada uma delas e funcionalidades que a usu\u00e1ria sentiu falta (requisitos n\u00e3o implementados). N\u00e3o foi poss\u00edvel utilizar a fun\u00e7\u00e3o de indica\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o de cr\u00e9ditos pois ela n\u00e3o estava dispon\u00edvel no momento da grava\u00e7\u00e3o (fica dispon\u00edvel somente no in\u00edcio de cada ano). Outro detalhe importante \u00e9 que o v\u00eddeo gravado mostra o usu\u00e1rio j\u00e1 logado e termina antes dele deslogar. Portanto, as observa\u00e7\u00f5es feitas sobre login e desconex\u00e3o de login n\u00e3o constam na grava\u00e7\u00e3o. Os requisitos elicitados podem ser encontrados na tabela 1.</p> <p>RF (Requisitos Funcionais): s\u00e3o funcionalidades espec\u00edficas que o sistema deve oferecer em resposta a entradas do usu\u00e1rio.</p> <p>RNF (Requisitos N\u00e3o Funcionais): s\u00e3o aspectos n\u00e3o relacionados diretamente a funcionalidades, mas que afetam sua efici\u00eancia, usabilidade, seguran\u00e7a e outros atributos importantes.</p> <p>ID: Cada requisito ser\u00e1 identificado por um c\u00f3digo composto da seguinte maneira: OXX, onde \"XX\" representa um n\u00famero sequencial \u00fanico.</p> <p>Tabela 1: Requisitos elicitados</p> ID C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o Implementado N\u00edvel de Dificuldade O01 RF Recupera\u00e7\u00e3o da senha Sim m\u00e9dio - consegue realizar com dificuldade O02 RF Visualiza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos acumulados Sim f\u00e1cil - consegue realizar O03 RF Visualiza\u00e7\u00e3o de saldo bloqueado Sim f\u00e1cil - consegue realizar O04 RF Desbloquear saldo bloqueado Sim dif\u00edcil - n\u00e3o consegue realizar O05 RF Indica\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o de cr\u00e9ditos Sim n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar (fora do prazo) O06 RF Verifica\u00e7\u00e3o de indica\u00e7\u00e3o de lan\u00e7amentos Sim f\u00e1cil - consegue realizar O07 RF Verifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre sorteios Sim f\u00e1cil - consegue realizar O08 RF Consulta do hist\u00f3rico de notas fiscais Sim f\u00e1cil - consegue realizar O09 RF Consulta de informa\u00e7\u00f5es sobre o percentual de concess\u00e3o de cr\u00e9dito de acordo com o tipo de estabelecimento que emitiu a nota fiscal N\u00e3o - O10 RF Consulta de estabelecimentos comerciais parceiros do programa Nota Legal. N\u00e3o - O11 RF Forma de contato com a Secretaria de Estado de Economia no caso de algum problema espec\u00edfico do usu\u00e1rio N\u00e3o - O12 RNF Garantir que ao fechar o aplicativo o usu\u00e1rio seja deslogado N\u00e3o - <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/observacao/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Observa\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/observacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-elicitacao/observacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 28/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Zenilda Vieira Izabella Alves <code>1.1</code> 10/10/2023 Inclus\u00e3o dos requisitos elicitados Zenilda Vieira Izabella Alves <code>1.2</code> 12/10/2023 Revis\u00e3o Izabella Alves - (revis\u00e3o n\u00e3o precisa de revisor) <code>1.3</code> 13/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo da observa\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Zenilda Vieira <code>1.4</code> 13/10/2023 Padronizando a legenda da tabela 1 e fazendo cita\u00e7\u00e3o no texto Gabriel Zaranza Zenilda Vieira"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/","title":"Grupo de foco","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#introducao","title":"Introduc\u00e3o","text":"<p>A metodologia do grupo de foco \u00e9 uma t\u00e9cnica de pesquisa qualitativa que re\u00fane participantes para discutir e expressar opini\u00f5es sobre produtos ou servi\u00e7os. \u00c9 amplamente utilizada no marketing e pode ser aplicada em diversas estrat\u00e9gias, incluindo o desenvolvimento de novos produtos, rebranding e t\u00e1ticas de Marketing Digital. No contexto do Nota Legal e do Economia DF, tivemos o intuito de conhecer melhor o usu\u00e1rio do site para elaborar um perfil gen\u00e9rico que \u00e9 chamado de perfil do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica do Grupo de Foco foi empregada para tra\u00e7ar o perfil do usu\u00e1rio. Uma reuni\u00e3o foi agendada via Teams na quarta-feira, 27/09/2023, das 20:00 \u00e0s 21:30.</p> <p>Lucas De Oliveira e Lucas Victor recrutaram os usu\u00e1rios, enquanto Lucas Ribeiro preparou o roteiro da entrevista. Lucas De Oliveira tamb\u00e9m atuou como moderador da reuni\u00e3o. A documenta\u00e7\u00e3o foi realizada por Gabriel Zaranza, e o documento final do grupo de foco foi elaborado por Gabriel Rosa. Os usu\u00e1rios do grupo de foco inclu\u00edram Lucas Victor, Zenilda Vieira, Alecsandra Ferreira Ara\u00fajo Souza e Ana Cristina Ferreira de Ara\u00fajo. Tudo isso est\u00e1 contido na tabela 1.</p> <p>Tabela 1: Participantes do Grupo de Foco</p> Participante Fun\u00e7\u00e3o Lucas De Oliveira Recrutador Lucas Victor Recrutador Lucas Ribeiro Roteirista Gabriel Zaranza Documentador Gabriel Rosa Documento Final Lucas Victor Entrevistado Zenilda Vieira Entrevistado Alecsandra Ferreira Ara\u00fajo Souza Entrevistado Ana Cristina Ferreira de Ara\u00fajo Entrevistado <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#roteiro","title":"Roteiro","text":"<p>Requisitos Funcionais:</p> <ul> <li>Quais s\u00e3o as funcionalidades essenciais que o site \"Nota Legal\" deve possuir? (Ex: login de usu\u00e1rios, hist\u00f3rico de compras, busca por notas fiscais)</li> </ul> <p>Requisitos N\u00e3o Funcionais:</p> <ul> <li>Quais s\u00e3o os requisitos n\u00e3o funcionais importantes para o site? (Ex: desempenho, seguran\u00e7a, usabilidade, acessibilidade)</li> </ul> <p>Integra\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>O site \"Nota Legal\" precisa integrar-se a algum outro sistema ou plataforma? (Ex: integra\u00e7\u00e3o com \u00f3rg\u00e3os governamentais, sistemas de pagamento)</li> </ul> <p>Seguran\u00e7a:</p> <ul> <li>Quais s\u00e3o as medidas de seguran\u00e7a e privacidade que devem ser implementadas no site \"Nota Legal\"?</li> </ul> <p>Interface do Usu\u00e1rio:</p> <ul> <li>Como deve ser a interface do site \"Nota Legal\" em termos de design, usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio?</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#participante-1-alecsandra-ferreira-araujo-souza","title":"Participante 1: Alecsandra Ferreira Araujo Souza","text":"<ul> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Ceil\u00e2ndia, DF</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Representante de medicamentos</li> <li>H\u00e1bitos de compra: Compras di\u00e1rias em lojas f\u00edsicas de roupas, alimentos e eletroeletr\u00f4nicos.</li> <li>H\u00e1bito de guardar notas fiscais: N\u00e3o, exceto produtos com garantia.</li> <li>Cadastro no Nota Legal: Sim.</li> <li>Uso do programa: Compra diariamente, geralmente no celular, mas tamb\u00e9m no computador.</li> <li>Conhecimento do Nota Legal: Atrav\u00e9s de propagandas do GDF e indica\u00e7\u00e3o de Ana Cristina.</li> <li>Benef\u00edcios: Desconto no IPVA e IPTU, com op\u00e7\u00e3o de recebimento via PIX.</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria: Permitir a participa\u00e7\u00e3o de pessoas com inadimpl\u00eancia, especialmente se estiverem pagando a d\u00edvida. Maior clareza sobre os benef\u00edcios, especialmente em \u00e1reas da sa\u00fade, onde o ressarcimento \u00e9 maior.</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#participante-2-ana-cristina-ferreira-de-araujo","title":"Participante 2: Ana Cristina Ferreira de Araujo","text":"<ul> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Ceil\u00e2ndia, DF</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Vigilante condominial</li> <li>H\u00e1bitos de compra: Compras di\u00e1rias online de alimentos.</li> <li>H\u00e1bito de guardar notas fiscais: Somente notas fiscais de garantia.</li> <li>Cadastro no Nota Legal: Sim.</li> <li>Uso do programa: Utiliza apenas uma vez por ano para fazer indica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Conhecimento do Nota Legal: Atrav\u00e9s de propagandas e ao verificar que realmente havia desconto.</li> <li>Benef\u00edcios: Desconto no IPVA e IPTU.</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o: Tanto pelo celular quanto pelo computador.</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria: Maior clareza na divulga\u00e7\u00e3o dos sorteios, pois um membro da fam\u00edlia foi sorteado e n\u00e3o ficou sabendo do resultado.</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#participante-3-lucas-victor-ferreira-de-araujo","title":"Participante 3: Lucas Victor Ferreira de Araujo","text":"<ul> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Ceil\u00e2ndia, DF</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante universit\u00e1rio</li> <li>H\u00e1bitos de compra: Compras di\u00e1rias, tanto online quanto em lojas f\u00edsicas, principalmente de alimentos.</li> <li>H\u00e1bito de guardar notas fiscais: Apenas de produtos caros com garantia.</li> <li>Cadastro no Nota Legal: Sim.</li> <li>Uso do programa: Utiliza apenas na \u00e9poca de indica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Conhecimento do Nota Legal: Por indica\u00e7\u00e3o de um familiar.</li> <li>Benef\u00edcios: Abatimento nos impostos e sorteios.</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o: Preferencialmente pelo computador devido \u00e0 interface.</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria: Reformula\u00e7\u00e3o na interface para facilitar o uso e melhorar a acessibilidade.</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#participante-4-zenilda-pedrosa-vieira","title":"Participante 4: Zenilda Pedrosa Vieira","text":"<ul> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Taguatinga, DF</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Dona de casa e universit\u00e1ria</li> <li>H\u00e1bitos de compra: Compras di\u00e1rias em lojas f\u00edsicas de alimentos, feira e supermercado.</li> <li>H\u00e1bito de guardar notas fiscais: Costuma guardar, mas n\u00e3o verifica imediatamente, apenas coloca em uma caixa.</li> <li>Cadastro no Nota Legal: Sim.</li> <li>Uso do programa: Utiliza apenas para fazer indica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Conhecimento do Nota Legal: Por indica\u00e7\u00e3o de um amigo.</li> <li>Benef\u00edcios: Pedido de desconto no IPVA.</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o: Exclusivamente no computador.</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria: Concorda com as sugest\u00f5es dos outros participantes. Al\u00e9m disso, sugere que seja informado o percentual retornado da nota fiscal ao cliente, para compreender melhor o tamanho do retorno.</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#conclusoes","title":"Conclus\u00f5es","text":"<ul> <li>Os participantes valorizam os descontos nos impostos proporcionados pelo programa Nota Legal, bem como a op\u00e7\u00e3o de recebimento via PIX.</li> <li>H\u00e1 uma necessidade de maior clareza nas informa\u00e7\u00f5es sobre os benef\u00edcios, especialmente no que diz respeito ao ressarcimento em \u00e1reas da sa\u00fade.</li> <li>A clareza na divulga\u00e7\u00e3o dos sorteios \u00e9 outra \u00e1rea de melhoria sugerida, de modo a garantir que os benefici\u00e1rios estejam cientes dos resultados.</li> <li>A reformula\u00e7\u00e3o na interface do programa, visando facilitar o uso e melhorar a acessibilidade, foi sugerida por alguns participantes.</li> <li>A inclus\u00e3o de pessoas com inadimpl\u00eancia como participantes do programa tamb\u00e9m foi sugerida.</li> <li>A sugest\u00e3o de informar o percentual retornado da nota fiscal ao cliente pode ajudar a compreender melhor os benef\u00edcios do programa.</li> </ul>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Grupo de foco</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/analise-de-requisitos/perfil-usuario.md. Acesso em 30 de setembro de 2023.</p> <p>CuboUP. \"Grupo Focal: O que \u00e9, import\u00e2ncia, como fazer e exemplos de perguntas\". Dispon\u00edvel em: https://cuboup.com/conteudo/grupo-focal/. Acesso em 30 de setembro de 2023. </p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/09/2023 Inser\u00e7\u00e3o do Grupo de Foco Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 02/10/2023 Adi\u00e7ao do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Gabriel Rosa"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os question\u00e1rios s\u00e3o uma t\u00e9cnica comum de coleta de dados que envolve a apresenta\u00e7\u00e3o de um conjunto de perguntas a indiv\u00edduos ou participantes, geralmente na forma de formul\u00e1rios impressos ou online. A finalidade dos question\u00e1rios \u00e9 obter informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para pesquisas, an\u00e1lises ou avalia\u00e7\u00f5es e nesse caso ser\u00e1 utilizado para coletar informa\u00e7\u00f5es sobre o perfil dos usu\u00e1rios do Nota Legal.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A equipe realizou nos dias 22/09/2023 a 24/09/2023 um question\u00e1rio com o intuitor de conhecer o perfil de usu\u00e1rio do Nota Legal. O question\u00e1rio contava com 11 perguntas (Figuras 1 a 10), sendo uma delas o termo de consentimento, que exploravam conhecer as caracter\u00edsticas s\u00f3cio demogr\u00e1ficas dos usu\u00e1rios do aplicativo e intera\u00e7\u00f5es com o sistema. O processo contou com 68 participantes, sendo 49 (72,1%) usu\u00e1rios do aplicativo e todos concordaram com o termo de consentimento. </p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-1-voce-utiliza-ou-ja-utilizou-o-site-do-nota-legal-notalegaldfgovbr-ou-o-aplicativo-economia-df","title":"Quest\u00e3o 1 - Voc\u00ea utiliza ou j\u00e1 utilizou o site do Nota Legal (notalegal.df.gov.br) ou o aplicativo Economia DF?","text":"<p>Figura 1: Quest\u00e3o 1 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-2-qual-a-sua-faixa-etaria","title":"Quest\u00e3o 2 - Qual a sua faixa et\u00e1ria?","text":"<p>Figura 2: Quest\u00e3o 2 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-3-qual-o-seu-sexo","title":"Quest\u00e3o 3 - Qual o seu sexo?","text":"<p>Figura 3: - Quest\u00e3o 3 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-4-qual-seu-grau-de-escolaridade","title":"Quest\u00e3o 4 - Qual seu grau de escolaridade?","text":"<p>Figura 4: - Quest\u00e3o 4 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-5-qual-o-rendimento-bruto-mensal-da-sua-familia","title":"Quest\u00e3o 5 - Qual o rendimento bruto mensal da sua fam\u00edlia?","text":"<p>Figura 5: - Quest\u00e3o 5 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-6-qual-o-seu-nivel-de-afinidade-com-tecnologia","title":"Quest\u00e3o 6 - Qual o seu n\u00edvel de afinidade com tecnologia?","text":"<p>Figura 6: - Quest\u00e3o 6 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-7-qual-a-frequencia-que-voce-costuma-pedir-a-emissao-da-nota-legal-em-uma-compra","title":"Quest\u00e3o 7 - Qual a frequ\u00eancia que voc\u00ea costuma pedir a emiss\u00e3o da nota legal em uma compra?","text":"<p>Figura 7: - Quest\u00e3o 7 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-8-qual-a-frequencia-que-voce-utiliza-o-site-nota-legal-notalegaldfgovbr-ou-o-aplicativo-economia-df","title":"Quest\u00e3o 8 - Qual a frequ\u00eancia que voc\u00ea utiliza o site Nota Legal (notalegal.df.gov.br) ou o aplicativo Economia DF?","text":"<p>Figura 8: - Quest\u00e3o 8 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-9-por-onde-voce-acessa-o-site-do-nota-legal-notalegaldfgovbr","title":"Quest\u00e3o 9 - Por onde voc\u00ea acessa o site do Nota Legal (notalegal.df.gov.br)?","text":"<p>Figura 9: - Quest\u00e3o 9 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-10-qual-o-seu-principal-objetivo-ao-acessar-o-site-do-nota-legal-ou-aplicativo-economia-df","title":"Quest\u00e3o 10 - Qual o seu principal objetivo ao acessar o site do Nota Legal ou aplicativo Economia DF?","text":"<p>Figura 10: - Quest\u00e3o 10 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>HENRIQUE, M. et al. Personas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/elicitacao/perfil_de_usuario/. Acesso em: 30 set. 2023.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.1</code> 30/09/2023 Add descri\u00e7\u00e3o do questionarios e as imagens das perguntas Gabriel Zaranza Gabriel Rosa"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/termo_de_consentimento_perfilUsuario/","title":"TERMO DE CONSENTIMENTO PARA PARTICIPA\u00c7\u00c3O EM PESQUISA","text":"<p>Prezado(a) participante,</p> <p>Voc\u00ea est\u00e1 sendo convidado(a) a participar de uma pesquisa acad\u00eamica conduzida por estudantes da Faculdade do Gama - Universidade de Bras\u00edlia (FGA/UNB), como parte da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Requisitos de Software. O objetivo desta pesquisa \u00e9 avaliar o perfil de usu\u00e1rio do site \"Nota Legal\" e app Economia DF para entender melhor as caracter\u00edsticas s\u00f3cio demogr\u00e1ficas dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o a essa plataforma.</p> <p>Sua participa\u00e7\u00e3o neste estudo \u00e9 volunt\u00e1ria e importante para o nosso trabalho acad\u00eamico. Antes de decidir se deseja ou n\u00e3o participar, \u00e9 fundamental que voc\u00ea compreenda os detalhes da pesquisa e os seus direitos como participante.</p> <p>Dura\u00e7\u00e3o:</p> <p>A pesquisa deve levar em m\u00e9dia 10 minutos para ser conclu\u00edda.</p> <p>Riscos e Benef\u00edcios:</p> <p>N\u00e3o s\u00e3o esperados riscos significativos ao participar desta pesquisa. Os benef\u00edcios incluem contribuir para a compreens\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio do site \"Nota Legal\" e ajudar a melhorar sua usabilidade.</p> <p>Confidencialidade:</p> <p>Suas respostas ser\u00e3o mantidas em estrita confidencialidade. Os dados coletados ser\u00e3o usados apenas para fins acad\u00eamicos e n\u00e3o ser\u00e3o compartilhados com terceiros n\u00e3o autorizados. Seus dados pessoais n\u00e3o ser\u00e3o divulgados em nenhum momento.</p> <p>Participa\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria:</p> <p>Sua participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa \u00e9 totalmente volunt\u00e1ria. Voc\u00ea tem o direito de recusar-se a participar ou de interromper sua participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento, sem penaliza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Contato:</p> <p>Se tiver alguma d\u00favida ou preocupa\u00e7\u00e3o sobre esta pesquisa, entre em contato com Gabriel Zaranza, respons\u00e1vel pelo question\u00e1rio, pelo e-mail 190107243@aluno.unb.br .</p> <p>Consentimento:</p> <p>Ao prosseguir com a pesquisa, voc\u00ea est\u00e1 indicando que leu este termo de consentimento, entendeu seus direitos e concorda em participar voluntariamente. Voc\u00ea pode retirar seu consentimento a qualquer momento, sem consequ\u00eancias negativas.</p> <p>Agradecemos sua disposi\u00e7\u00e3o em contribuir para esta pesquisa acad\u00eamica. Seu apoio \u00e9 fundamental para o sucesso deste estudo.</p> <p>Se voc\u00ea concorda em participar desta pesquisa, clique no bot\u00e3o \"Concordo\" abaixo. Se n\u00e3o concordar, clique no bot\u00e3o \"N\u00e3o Concordo\".  </p> <p>[ ] Concordo</p> <p>[ ] N\u00e3o Concordo</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/termo_de_consentimento_perfilUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Aspectos \u00c9ticos Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas&gt;. Acesso em: 23/09/2023.</p> <p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, que trata de pesquisas em seres humanos e atualiza a resolu\u00e7\u00e3o 196. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf&gt;. Acesso em: 23/09/2023. </p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos/tecnicas-perfil-usuario/termo_de_consentimento_perfilUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Izabella Alves <code>1.1</code> 25/10/2023 Inclus\u00e3o da bibliografia Zenilda Vieira Izabella Alves"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma Nota Legal","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site Nota Legal \u00e9 um portal online que busca atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios de forma eficaz, proporcionando uma experi\u00eancia de aprendizagem natural e r\u00e1pida. A fim de alcan\u00e7ar esse objetivo, o site \u00e9 projetado com base em princ\u00edpios gerais de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) e metas de usabilidade. Neste documento, destacaremos as principais caracter\u00edsticas gerais do site Nota Legal, com base nos princ\u00edpios e diretrizes de IHC e nas metas de usabilidade.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#principios-gerais-de-ihc","title":"Princ\u00edpios Gerais de IHC","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#1-correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"1. Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios","text":"<p>O site Nota Legal esfor\u00e7a-se para seguir a mesma ordem natural e l\u00f3gica das tarefas, utilizando o idioma do usu\u00e1rio. No entanto, \u00e9 importante garantir que a interface corresponda \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios, oferecendo uma experi\u00eancia familiar e coerente com o que eles esperam. Exemplos de viola\u00e7\u00f5es dessa diretriz foram identificados, como a inconsist\u00eancia entre o t\u00edtulo \"Fale conosco\" no footer e a presen\u00e7a de in\u00fameras informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se relacionam diretamente com formas de contato. Esta diretriz ser\u00e1 aplicada e corrigida no projeto.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#2-simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"2. Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":"<p>O site Nota Legal prioriza a simplicidade nas estruturas das tarefas, tornando as intera\u00e7\u00f5es intuitivas e descomplicadas. Isso reduz a necessidade de planejamento e resolu\u00e7\u00e3o de problemas por parte dos usu\u00e1rios. Exemplos de conformidade a essa diretriz podem ser observados em telas como a de lan\u00e7amento de indica\u00e7\u00f5es, que mant\u00e9m uma boa estrutura de tarefa com baixa complexidade.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#3-equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"3. Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio","text":"<p>O site Nota Legal oferece um equil\u00edbrio adequado entre controle e liberdade, permitindo que os usu\u00e1rios personalizem suas intera\u00e7\u00f5es enquanto mant\u00eam a orienta\u00e7\u00e3o dentro do sistema. No entanto, viola\u00e7\u00f5es a essa diretriz foram identificadas, como a falta de op\u00e7\u00f5es de cancelamento em telas de carregamento, que podem levar \u00e0 frustra\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. A corre\u00e7\u00e3o dessas viola\u00e7\u00f5es \u00e9 essencial.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#4-consistencia-e-padronizacao","title":"4. Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A interface do site \u00e9 consistente com o modelo conceitual embutido no sistema, garantindo que os usu\u00e1rios encontrem elementos familiares em diferentes partes do site. Isso cria uma experi\u00eancia unificada e previs\u00edvel para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#5-promovendo-a-eficiencia-do-usuario","title":"5. Promovendo a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>O site Nota Legal prioriza a efici\u00eancia do usu\u00e1rio, minimizando obst\u00e1culos na intera\u00e7\u00e3o e permitindo que os usu\u00e1rios realizem tarefas de forma eficaz e r\u00e1pida. Essa \u00eanfase na efici\u00eancia coloca as necessidades dos usu\u00e1rios em primeiro plano.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#6-antecipacao","title":"6. Antecipa\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site Nota Legal antecipa as necessidades dos usu\u00e1rios, oferecendo informa\u00e7\u00f5es e funcionalidades relevantes antes que sejam explicitamente solicitadas. Isso otimiza a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e torna a intera\u00e7\u00e3o mais eficaz.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#7-visibilidade-e-reconhecimento","title":"7. Visibilidade e Reconhecimento","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio tornar vis\u00edvel para os usu\u00e1rios o que \u00e9 poss\u00edvel realizar e como as a\u00e7\u00f5es devem ser feitas. O site Nota Legal cumpre essa diretriz, proporcionando aos usu\u00e1rios uma compreens\u00e3o clara do que est\u00e1 acontecendo, promovendo uma navega\u00e7\u00e3o intuitiva e a identifica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de informa\u00e7\u00f5es importantes.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#8-conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"8. Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada","text":"<p>O site Nota Legal segue quatro m\u00e1ximas importantes: qualidade (apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es verdadeiras), quantidade (fornecimento do necess\u00e1rio, evitando excesso), relev\u00e2ncia (apresenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas ao sistema) e clareza (evita prolixidade e ambiguidade). Fornecer conte\u00fado relevante apresentado de maneira clara e leg\u00edvel \u00e9 essencial para garantir que os usu\u00e1rios obtenham informa\u00e7\u00f5es significativas.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#9-projeto-para-erros","title":"9. Projeto para Erros","text":"<p>O site Nota Legal projeta solu\u00e7\u00f5es para poss\u00edveis erros, permitindo que os usu\u00e1rios se recuperem facilmente de equ\u00edvocos, evitando frustra\u00e7\u00e3o e mantendo a confian\u00e7a na intera\u00e7\u00e3o com o sistema.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#1-eficiencia","title":"1. Efici\u00eancia","text":"<p>O site Nota Legal busca garantir a efici\u00eancia, minimizando o tempo necess\u00e1rio para que os usu\u00e1rios realizem tarefas. Isso contribui para a produtividade dos usu\u00e1rios, especialmente os experientes.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#2-seguranca-no-uso","title":"2. Seguran\u00e7a no Uso","text":"<p>A seguran\u00e7a no uso \u00e9 uma prioridade no site Nota Legal. O sistema oferece prote\u00e7\u00e3o contra circunst\u00e2ncias adversas, prevenindo problemas e fornecendo apoio ao usu\u00e1rio na recupera\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#3-facilidade-de-aprendizado","title":"3. Facilidade de Aprendizado","text":"<p>O site \u00e9 projetado para ser f\u00e1cil de aprender, permitindo que os usu\u00e1rios adquiram compet\u00eancia rapidamente ao utilizar o sistema.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#4-facilidade-de-recordacao","title":"4. Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site promove a facilidade de recorda\u00e7\u00e3o, tornando simples para os usu\u00e1rios lembrarem como interagir com a interface, evitando erros.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#5-satisfacao-do-usuario","title":"5. Satisfa\u00e7\u00e3o do Usu\u00e1rio","text":"<p>A satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o constante no site Nota Legal. A experi\u00eancia do usu\u00e1rio \u00e9 projetada para garantir emo\u00e7\u00f5es e sentimentos positivos ao interagir com o sistema.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#entraves-da-plataforma","title":"Entraves da Plataforma","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#1-complexidade-em-telas-de-carregamento","title":"1. Complexidade em Telas de Carregamento","text":"<p>Embora o site Nota Legal siga a diretriz de simplicidade nas estruturas de tarefas na maioria das \u00e1reas, h\u00e1 telas de carregamento que podem ser excessivamente longas e n\u00e3o fornecem informa\u00e7\u00f5es sobre o tempo estimado de conclus\u00e3o. Isso pode causar frustra\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios, especialmente quando o tempo de carregamento excede o esperado.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#2-falta-de-suporte-a-idiomas-diversos","title":"2. Falta de Suporte a Idiomas Diversos","text":"<p>Embora o site Nota Legal busque seguir a correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios, pode haver limita\u00e7\u00f5es na disponibilidade de suporte a idiomas diversos. Isso pode afetar a acessibilidade para usu\u00e1rios que preferem ou necessitam utilizar o site em outros idiomas al\u00e9m do idioma principal.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#3-erros-toleraveis-no-design-responsivo","title":"3. Erros Toler\u00e1veis no Design Responsivo","text":"<p>O site Nota Legal oferece um design responsivo, mas em algumas situa\u00e7\u00f5es, especialmente em dispositivos m\u00f3veis, pode haver erros de layout ou problemas de usabilidade. Isso pode afetar a experi\u00eancia de usu\u00e1rios que acessam o site a partir de diferentes dispositivos e tamanhos de tela.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#limites-da-plataforma","title":"Limites da Plataforma","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#1-restricoes-tecnologicas","title":"1. Restri\u00e7\u00f5es Tecnol\u00f3gicas","text":"<p>A plataforma Nota Legal est\u00e1 sujeita a limita\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, como as velocidades de conex\u00e3o dos usu\u00e1rios. Isso pode afetar a efici\u00eancia da plataforma, especialmente para usu\u00e1rios com conex\u00f5es de internet mais lentas.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#2-disponibilidade-de-recursos-financeiros","title":"2. Disponibilidade de Recursos Financeiros","text":"<p>Os recursos financeiros dispon\u00edveis para a plataforma podem afetar o desenvolvimento e a manuten\u00e7\u00e3o do site. Limita\u00e7\u00f5es de or\u00e7amento podem influenciar a capacidade de implementar determinadas melhorias ou expans\u00f5es de funcionalidades.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#3-conformidade-com-regulamentacoes","title":"3. Conformidade com Regulamenta\u00e7\u00f5es","text":"<p>A plataforma Nota Legal deve operar de acordo com regulamenta\u00e7\u00f5es e leis espec\u00edficas. Essas regulamenta\u00e7\u00f5es podem impor limita\u00e7\u00f5es no design e nas funcionalidades do site para garantir a conformidade legal.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O site Nota Legal incorpora princ\u00edpios gerais de IHC e metas de usabilidade para oferecer uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio eficiente, segura, f\u00e1cil de aprender, f\u00e1cil de lembrar e altamente satisfat\u00f3ria. Suas caracter\u00edsticas refletem um compromisso com a excel\u00eancia na intera\u00e7\u00e3o humano-computador. \u00c9 essencial continuar aprimorando o site, abordando viola\u00e7\u00f5es identificadas e mantendo um foco constante nas necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/caracteristicas_da_plataforma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Rosa Lucas de OLiveira"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo a an\u00e1lise de Barbosa e Silva (2011, p.282) [1], o guia de estilo \u00e9 definido como um registro das principais decis\u00f5es de design, cujo prop\u00f3sito \u00e9 preserv\u00e1-las integralmente na vers\u00e3o final do produto. Al\u00e9m disso, esse guia desempenha um papel essencial como ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e outras partes interessadas. Portanto, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia que essas decis\u00f5es possam ser facilmente consultadas e discutidas, tanto para planejamento futuro quanto para atualiza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Com o intuito de alcan\u00e7ar esses objetivos, \u00e9 preciso contar com um guia de estilo que oriente a cria\u00e7\u00e3o de interfaces que satisfa\u00e7am plenamente as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, enquanto garantem a consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em todo o sistema. Durante a elabora\u00e7\u00e3o deste documento, foram consideradas as Metas de Usabilidade e os Princ\u00edpios Gerais, ambos documentos que destacam \u00e1reas onde o site pode ser aprimorado por meio das diretrizes apresentadas neste guia de estilo.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do Guia de Estilo","text":"<p>O Objetivo do Guia de Estilo \u00e9 fornecer diretrizes e recomenda\u00e7\u00f5es claras para orientar o processo de design e desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio de forma a garantir que atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios finais. Este guia tem como prop\u00f3sito principal preservar as decis\u00f5es de design ao longo do ciclo de vida do projeto, proporcionando uma base s\u00f3lida para a consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em todo o sistema. Al\u00e9m disso, o Guia de Estilo serve como uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o essencial para a equipe de projeto e outras partes interessadas, facilitando a consulta e discuss\u00e3o das decis\u00f5es de design para futuras proje\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es do sistema.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado do Guia de Estilo","text":"<p>O Guia de Estilo para o site do \"Nota Legal\" ser\u00e1 feito de acordo com os elementos analisados, e com o seu Objetivo, citado anteriormente.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilo","title":"P\u00fablico-alvo do Guia de Estilo","text":"<p>Este guia de estilo foi meticulosamente desenvolvido para atender \u00e0s necessidades tanto dos estudantes matriculados na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador quanto da equipe de design e desenvolvedores do Nota Legal, caso demonstrem interesse no artefato em algum momento. Atrav\u00e9s deste guia, os envolvidos ter\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o uma base s\u00f3lida para a tomada de decis\u00f5es de design embasadas em diretrizes e melhores pr\u00e1ticas, conforme mencionadas nas Metas de Usabilidade e nos Princ\u00edpios Gerais.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o Guia","text":"<p>Este guia de estilo tem como objetivo servir como um ponto de refer\u00eancia essencial para orientardecis\u00f5es de design ao longo de todo o ciclo de vida do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador,  abrangendo tanto a fase de produ\u00e7\u00e3o quanto a fase de manuten\u00e7\u00e3o. As diretrizes e melhores pr\u00e1ticas contidas neste guia s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para direcionar as decis\u00f5es de design, garantindo que ainterface do usu\u00e1rio resultante seja ajustada \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios finais. Assim, busca-se promover uma intera\u00e7\u00e3o eficaz e satisfat\u00f3ria com o sistema.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como Manter o Guia","text":"<p>\u00c9 importante que o Guia de Estilo esteja sempre atualizado, de acordo com as decis\u00f5es tomadas pela equipe de design, que modificar\u00e3o o projeto. Essa const\u00e2ncia garante a padroniza\u00e7\u00e3o no projeto, assegurando que todas as altera\u00e7\u00f5es estejam alinhadas com os princ\u00edpios estabelecidos. Manter o Guia de Estilo atualizado n\u00e3o apenas preserva a coes\u00e3o visual e funcional, mas tamb\u00e9m assegura uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio consistente e de alta qualidade em todas as intera\u00e7\u00f5es, fortalecendo assim a identidade do projeto e a confian\u00e7a dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#resultados-da-analise","title":"Resultados da An\u00e1lise","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","title":"Descri\u00e7\u00e3o do Ambiente de Trabalho do Usu\u00e1rio","text":"<p>O site Nota Legal \u00e9 acessado tanto por computadores (desktops ou notebooks) quanto por smartphones. Portanto, \u00e9 crucial garantir que a interface seja adaptada para diferentes tamanhos de tela e que as funcionalidades sejam f\u00e1ceis de usar em ambos os tipos de dispositivos. Veja os detalhes na figura 1.</p> <p>Figura 1:  P\u00e1gina Home  Fonte: Lucas Victor, 2023   ## Elementos de Interface, Intera\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o  Os elementos de interface, intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis no projeto, o qual pode ser acessado atrav\u00e9s do site Figma, conforme a figura 2 abaixo:  <p>Figura 2:Figma do Guia de Estilo Fonte: Lucas Ribeiro e Lucas Victor, 2023"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#vocabularios-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#terminologia","title":"Terminologia","text":"<p>Durante a cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos, \u00e9 fundamental utilizar uma linguagem simples e compreens\u00edvel para os usu\u00e1rios, evitando o uso de termos t\u00e9cnicos. Se for necess\u00e1rio utilizar termos t\u00e9cnicos, eles devem ser explicados de maneira clara para que at\u00e9 mesmo os usu\u00e1rios iniciantes possam entender e usar a aplica\u00e7\u00e3o facilmente.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s telas comuns, elas devem seguir os padr\u00f5es de layout especificados nos Elementos de Interface, garantindo que as informa\u00e7\u00f5es sejam apresentadas de forma consistente.</p> <p>No que diz respeito \u00e0s caixas de di\u00e1logo, elas devem seguir um padr\u00e3o definido, com os bot\u00f5es de confirma\u00e7\u00e3o e cancelamento posicionados de maneira uniforme em todas as caixas de di\u00e1logo, para proporcionar uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio consistente e intuitiva em toda a aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<p>Reposit\u00f3rio do Grupo 2 do desenvolvimento do projeto Lichess, dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Lichess</p> <p>Reposit\u00f3rio do Grupo 1 do desenvolvimento do projeto Bilheteria Digital, dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital </p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/guia_de_estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina guia de estilo. Lucas Victor Izabella Alves <code>1.1</code> 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o introdu\u00e7\u00e3o, objetivos, p\u00fablico-alvo, como utilizar, como manter. Lucas Victor Lucas Ribeiro Izabella Alves <code>1.2</code> 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do figma. Lucas Victor Izabella Alves <code>1.3</code> 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Descri\u00e7\u00e3o do Ambiente de Trabalho do Usu\u00e1rio Lucas Victor Izabella Alves <code>1.4</code> 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Termologia Lucas Victor Izabella Alves <code>1.5</code> 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da link do figma Lucas Victor Lucas Ribeiro Izabella Alves"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/metas_de_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/metas_de_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade implica em estabelecer os aspectos de qualidade de uso que devem receber prioridade no projeto, especificar como esses aspectos ser\u00e3o avaliados durante o processo de design e determinar quais faixas de valores s\u00e3o consideradas inaceit\u00e1veis, aceit\u00e1veis e ideais para cada m\u00e9trica de interesse. Frequentemente, essa prioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamentada nos indicadores de desempenho dos usu\u00e1rios ao interagirem com o sistema [1].</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/metas_de_usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>De acordo com Barbosa (2010), as metas de usabilidade s\u00e3o os fatores de uso que devem ser priorizados no desenvolvimento do sistema. Para a defini\u00e7\u00e3o dessas metas, ser\u00e1 utilizado os crit\u00e9rios de usabilidade descritos por Nilsen (1993), que est\u00e3o relacionados com a facilidade e esfor\u00e7os necess\u00e1rio para interagir com o sistema [2]. As metas de usabilidade em quest\u00e3o ser\u00e3o a Efici\u00eancia, Seguran\u00e7a de Uso, Facilidade de Aprendizado, Facilidade de Recorda\u00e7\u00e3o e Satisfa\u00e7\u00e3o do Usu\u00e1rio em que cada ser\u00e1 analisado dentro do site Nota Legal</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/metas_de_usabilidade/#eficiencia-efficiency","title":"Efici\u00eancia (Efficiency)","text":"<p>A efici\u00eancia de um sistema interativo est\u00e1 relacionada ao tempo necess\u00e1rio que um usu\u00e1rio precisa para realizar uma tarefa [1]. O tempo de realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa \u00e9 diretamente ligado ao grau de apoio que o sistema fornece durante a realiza\u00e7\u00e3o das atividades, interferindo na produtividade do usu\u00e1rio.</p> <p>Portanto, \u00e9 relevante o sistema garantir a efici\u00eancia buscando a maior produtividade para os usu\u00e1rio, principalmente, os experientes.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/metas_de_usabilidade/#seguranca-no-uso-safety","title":"Seguran\u00e7a no uso (Safety)","text":"<p>A seguran\u00e7a no uso diz respeito ao n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o que um sistema oferece contra circunst\u00e2ncias adversas ou potencialmente perigosas para os usu\u00e1rios. H\u00e1 duas maneiras de garantir a seguran\u00e7a no uso: a preven\u00e7\u00e3o de problemas e o apoio ao usu\u00e1rio na recupera\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas [1].</p> <p>Durante o processo de aprendizagem e de explora\u00e7\u00e3o de um sistema, o usu\u00e1rio tem que se sentir seguro em cometer erros e n\u00e3o ser prejudicado. Portanto, \u00e9 altamente vantajoso que sistemas interativos proporcionem uma sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a aos usu\u00e1rios durante o uso, a fim de incentiv\u00e1-los a aprender a utilizar o software ao explorar suas diversas funcionalidades.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/metas_de_usabilidade/#facilidade-de-aprendizado-learnability","title":"Facilidade de aprendizado (Learnability)","text":"<p>A facilidade de aprendizado se refere ao tempo e esfor\u00e7o necess\u00e1rios para que o usu\u00e1rio aprenda a utilizar o sistema com determinado n\u00edvel de compet\u00eancia e desempenho. As pessoas esperam que o apoio computacional oferecido por um sistema interativo seja t\u00e3o simples, f\u00e1cil e r\u00e1pido de aprender quanto poss\u00edvel. Afinal, empregar tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o no nosso cotidiano se justifica para facilitar a realiza\u00e7\u00e3o das nossas atividades, e n\u00e3o torn\u00e1-las mais dif\u00edceis e complexas [1].</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/metas_de_usabilidade/#facilidade-de-recordacao-memorability","title":"Facilidade de recorda\u00e7\u00e3o (Memorability)","text":"<p>A facilidade de recorda\u00e7\u00e3o diz respeito ao esfor\u00e7o cognitivo do usu\u00e1rio necess\u00e1rio para lembrar como interagir com a interface do sistema interativo. Um sistema de f\u00e1cil recorda\u00e7\u00e3o auxilia o usu\u00e1rio a se lembrar de como utiliz\u00e1-lo, evitando que ele cometa erros ao utilizar partes do sistema que j\u00e1 tenha utilizado anteriormente [1].</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/metas_de_usabilidade/#satisfacao-do-usuario-satisfaction","title":"Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio (Satisfaction)","text":"<p>A satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio \u00e9 o fator de usabilidade relacionado com uma avalia\u00e7\u00e3o subjetiva que expressa o efeito do uso do sistema sobre as emo\u00e7\u00f5es e os sentimentos do usu\u00e1rio. At\u00e9 pouco tempo, sistemas interativos eram utilizados principalmente em atividades relacionadas ao trabalho. Por isso a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio costumava receber menor aten\u00e7\u00e3o do que outros crit\u00e9rios mais relevantes a essas atividades, como a efici\u00eancia, por exemplo [1].</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/metas_de_usabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Nielsen, J. Usability Engineering. New York, NY: Academic Press, 1993.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/metas_de_usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Lucas de OLiveira <code>1.1</code> 16/10/2023 Adicionando efici\u00eancia e seguran\u00e7a no uso Gabriel Zaranza Lucas de OLiveira <code>1.2</code> 16/10/2023 Adicionando facilidade do usu\u00e1rio, facilidade de recorda\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio Lucas de Oliveira Gabriel Zaranza"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para garantir que um modelo conceitual atenda eficazmente \u00e0s necessidades de um usu\u00e1rio espec\u00edfico, possibilitando uma aprendizagem natural e r\u00e1pida, \u00e9 crucial que sua estrutura seja embasada pelos Princ\u00edpios e Diretrizes Gerais. Esses princ\u00edpios incluem metas amplas, como a usabilidade, acessibilidade, feedback efetivo e efici\u00eancia, que s\u00e3o essenciais para a concep\u00e7\u00e3o e o aprimoramento cont\u00ednuo das intera\u00e7\u00f5es entre humanos e computadores.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Este documento busca explorar e apresentar os princ\u00edpios gerais do projeto do site \"Nota Legal\" atrav\u00e9s de alguns princ\u00edpios e diretrizes comumente usados em Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, que foram definidos no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (S. D. J. Barbosa, B. S. da Silva) [1].</p> <p>Atrav\u00e9s desses princ\u00edpios, apresentados e definidos no t\u00f3pico abaixo, faremos uma an\u00e1lise de cada um deles dentro do site \"Nota Legal\", onde vamos observar as viola\u00e7\u00f5es desses princ\u00edpios e diretrizes, e como eles podem ser melhorado e/ou utilizados no nosso projeto.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#principios-e-diretrizes-gerais","title":"Princ\u00edpios e Diretrizes Gerais","text":"<p>Cada um dos princ\u00edpios e diretrizes comumente utilizados em IHC e definidos no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (S. D. J. Barbosa, B. S. da Silva) [1] est\u00e1 listado e  descrito abaixo de acordo com o cap\u00edtulo 8 da refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Deve-se seguir a mesma ordem natural e l\u00f3gica como a tarefa seria feita no mundo real, utilizando o idioma do usu\u00e1rio. Garantir que a interface corresponda \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios, oferecendo uma experi\u00eancia familiar e coerente com o que eles esperam, \u00e9 crucial para uma intera\u00e7\u00e3o bem-sucedida.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":"<p>Priorizar a simplicidade nas estruturas das tarefas significa tornar as intera\u00e7\u00f5es o mais intuitivas e descomplicadas poss\u00edveis, para reduzir a quantidade de planejamento e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas que elas requerem. </p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio","text":"<p>Oferecer um equil\u00edbrio adequado entre controle e liberdade d\u00e1 aos usu\u00e1rios a sensa\u00e7\u00e3o de autonomia, permitindo que personalizem suas intera\u00e7\u00f5es enquanto mant\u00eam a orienta\u00e7\u00e3o dentro do sistema. \u00c9 importante manter o usu\u00e1rio no controle, pois o computador, a interface e o ambiente de trabalho pertencem ao usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A interface deve ser consistente com o modelo conceitual embutido no sistema e, se isso n\u00e3o for poss\u00edvel, o sistema deve ser padronizado para compensar. Manter consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o na interface assegura que os usu\u00e1rios encontrem elementos conhecidos em diferentes partes do sistema, criando uma experi\u00eancia unificada e previs\u00edvel.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#promovendo-a-eficiencia-do-usuario","title":"Promovendo a E\ufb01ci\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>Priorizar a efici\u00eancia do usu\u00e1rio significa minimizar obst\u00e1culos na intera\u00e7\u00e3o, permitindo que os usu\u00e1rios realizem tarefas de forma eficaz e sem perder tempo, colocando suas necessidades em primeiro plano. A efici\u00eancia do usu\u00e1rio vem sempre antes da efici\u00eancia do computador.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#antecipacao","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antecipar as necessidades do usu\u00e1rio envolve oferecer informa\u00e7\u00f5es e funcionalidades relevantes antes que sejam explicitamente solicitadas, otimizando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e tornando a intera\u00e7\u00e3o mais eficaz. O sistema deve prever o que o usu\u00e1rio quer e precisa, fornecendo todas as informa\u00e7\u00f5es e ferramentas necess\u00e1rias para cada passo do processo.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio tornar vis\u00edvel para os usu\u00e1rios o que \u00e9 poss\u00edvel realizar e como as a\u00e7\u00f5es devem ser feitas. Tornar as a\u00e7\u00f5es e o estado do sistema vis\u00edveis proporciona aos usu\u00e1rios uma compreens\u00e3o clara do que est\u00e1 acontecendo, promovendo uma navega\u00e7\u00e3o intuitiva e a identifica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de informa\u00e7\u00f5es importantes.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada","text":"<p>A intera\u00e7\u00e3o deve seguir quatro m\u00e1ximas: qualidade (s\u00f3 informa\u00e7\u00f5es verdadeiras), quantidade (menos \u00e9 mais, s\u00f3 o necess\u00e1rio), relev\u00e2ncia (s\u00f3 informa\u00e7\u00f5es relativas ao sistema) e clareza (evitar prolixidade e ambiguidade). Fornecer conte\u00fado relevante apresentado de maneira clara e leg\u00edvel \u00e9 essencial para garantir que os usu\u00e1rios obtenham informa\u00e7\u00f5es significativas, facilitando a compreens\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o eficaz.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#projeto-para-erros","title":"Projeto para Erros","text":"<p>O sistema deve prever que qualquer erro potencial ser\u00e1 cometido e trazer caminhos para revert\u00ea-los. Antecipar e projetar solu\u00e7\u00f5es para poss\u00edveis erros \u00e9 crucial para permitir que os usu\u00e1rios se recuperem facilmente de equ\u00edvocos, evitando frustra\u00e7\u00e3o e mantendo a confian\u00e7a na intera\u00e7\u00e3o com o sistema.</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#analise","title":"An\u00e1lise","text":""},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios_1","title":"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios","text":"<p>A diretriz de Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios n\u00e3o \u00e9 seguida no site \"Nota Legal\", um exemplo disso pode ser visto na figura 1, onde o t\u00edtulo do footer do site diz \"Fale conosco\", por\u00e9m, o footer cont\u00e9m in\u00fameras coisas, e n\u00e3o somente formas de contato. Al\u00e9m disso, as formas de contato est\u00e3o do outro lado do footer. Isso quebra a expectativa do usu\u00e1rio, que ao ler \"Fale conosco\", espera informa\u00e7\u00f5es de contato, e n\u00e3o um menu. A ordem n\u00e3o \u00e9 natural. Por causa das viola\u00e7\u00f5es, esta diretriz ser\u00e1 aplicada e corrigida em nosso projeto.</p> <p>Figura 1: Footer do site Nota Legal</p> <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas_1","title":"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":"<p>A diretriz de Simplicidade nas Estruturas das Tarefas no geral est\u00e1 sendo bem seguida no site \"Nota Legal\", as tarefas que podem ser realizadas no site possuem uma complexidade aceit\u00e1vel e n\u00e3o h\u00e1 nada complexo demais. Na figura 2, \u00e9 poss\u00edvel visualizar a tela de lan\u00e7amentos de indica\u00e7\u00e3o do \"Nota Legal\", onde o usu\u00e1rio pode visualizar suas indica\u00e7\u00f5es ao informar o tipo de lan\u00e7amento e o exerc\u00edcio. Esta tarefa tem uma boa complexidade e uma baixa quantidade de planejamento para que seja executada, portanto, em nosso projeto vamos manter este modelo de estrutura das tarefas.</p> <p>Figura 2: Tela de visualiza\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amentos de indica\u00e7\u00e3o do site Nota Legal</p> <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario_1","title":"Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio","text":"<p>A diretriz de Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio \u00e9 violada no site \"Nota Legal\", um exemplo de viola\u00e7\u00e3o pode ser visto na figura 3, onde o usu\u00e1rio \u00e9 obrigado a continuar na tela de carregamento, pois o site n\u00e3o possui nenhum mecanismo para que o usu\u00e1rio cancele, desfa\u00e7a ou refa\u00e7a suas a\u00e7\u00f5es. De acordo com o Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio, os usu\u00e1rios n\u00e3o devem \ufb01car presos num caminho de intera\u00e7\u00e3o \u00fanico para realizar uma atividade [1], por isso, esta diretriz ser\u00e1 aplicada e corrigida no nosso projeto.</p> <p>Figura 3: Tela de carregamento do site Nota Legal</p> <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#consistencia-e-padronizacao_1","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para manter a consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o deve-se padronizar as a\u00e7\u00f5es, os resultados dessas a\u00e7\u00f5es, o layout dos di\u00e1logos e as visualiza\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o. O site Nota Legal, em sua grande parte, mant\u00e9m a padroniza\u00e7\u00e3o dos elementos do site. Por\u00e9m, em algumas telas \u00e9 poss\u00edvel observar elementos faltando, tornando a padroniza\u00e7\u00e3o incompleta. Na figura 4 \u00e9 apresentado, do lado esquerdo, um exemplo de tela na qual h\u00e1 o bot\u00e3o de fechar al\u00e9m do X no canto superior direito. No lado direito, \u00e9 apresentada uma tela com mesma funcionalidade (visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o) que n\u00e3o apresenta o bot\u00e3o fechar, h\u00e1 somente o x no canto superior direito.</p> <p>Figura 4: Telas de mesma funcionalidade n\u00e3o padronizadas</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#promovendo-a-eficiencia-do-usuario_1","title":"Promovendo a E\ufb01ci\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>Para Tognazzini, o usu\u00e1rio deve ser mantido ocupado para n\u00e3o haver perda de produtividade. Assim, processos demorados devem ser executados em background sem travar a intera\u00e7\u00e3o e o sistema tamb\u00e9m n\u00e3o deve interromper o usu\u00e1rio sem necessidade quando ele estiver trabalhando em algo espec\u00edfico. Se n\u00e3o for poss\u00edvel executar em background, uma solu\u00e7\u00e3o \u00e9 manter o di\u00e1logo com o usu\u00e1rio, mantendo informado do que est\u00e1 acontecendo e n\u00e3o ficando ocioso. O site Nota Legal fere esse princ\u00edpio logo quando o usu\u00e1rio efetua login. Ele sempre demora a responder e apresenta a tela ilustrada na Figura 5. Essa tela causa a impaci\u00eancia e a ociosidade do usu\u00e1rio, pois ele n\u00e3o sabe ao certo se precisa realmente esperar ou se o sistema travou. Para cumprir o princ\u00edpio da efici\u00eancia,  Se n\u00e3o for poss\u00edvel fazer o sistema responder mais r\u00e1pido, seria necess\u00e1rio dialogar com o usu\u00e1rio enquanto ele espera, mostrando na tela sucessivas mensagens, tais como: \"aguarde o carregamento...\", \"est\u00e1 demorando mais que o previsto...\", \"s\u00f3 mais um pouco...\". Outro exemplo de promover a efici\u00eancia do usu\u00e1rio pode ser visto no pr\u00f3ximo item.</p> <p>Figura 5: Tela de espera de carregamento apresentada ap\u00f3s o login</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p> <p>Outra forma de promover a efici\u00eancia do usu\u00e1rio \u00e9 desativar links que n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis por algum motivo, evitando que o usu\u00e1rio clique nesses links e s\u00f3 depois descubra que eles n\u00e3o est\u00e3o funcionais. No site Nota Legal h\u00e1 funcionalidades que s\u00f3 podem ser utilizadas em determinada \u00e9poca do ano ou, como no caso do exemplo ilustrado na Figura 6, se o usu\u00e1rio tiver sido sorteado. O bot\u00e3o da tela anterior \"Indicar dados banc\u00e1rios para cr\u00e9dito do pr\u00eamio\" est\u00e1 ativo mesmo que a pessoa n\u00e3o tenha sido sorteada. E quando a pessoa clica nesse bot\u00e3o, aparece a tela da Figura 6, sem nenhuma informa\u00e7\u00e3o adicional.</p> <p>Figura 6: Tela de indica\u00e7\u00e3o de dados banc\u00e1rios</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#antecipacao_1","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antecipa\u00e7\u00e3o \u00e9 a capacidade do sistema de prever o que o usu\u00e1rio quer e precisa. O usu\u00e1rio n\u00e3o deve ter que buscar e coletar informa\u00e7\u00f5es ou buscar ferramentas parar atender sua vontade, o sistema deve fornecer informa\u00e7\u00f5es adicionais \u00fateis e ferramentas previamente. POde-se sugerir valores defaults como forma de antecipar a vontade do usu\u00e1rio e promover sua efici\u00eancia tamb\u00e9m. O site nota legal n\u00e3o tem em seus formul\u00e1rios muitos valores defaults, o que seria poss\u00edvel de fazer, j\u00e1 que a maioria das informa\u00e7\u00f5es podem ser obtidas do cadastro do usu\u00e1rio, como CPF, nome, im\u00f3veis e ve\u00edculos cadastrados etc. E algo que chamou a aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi a falta de instru\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es para o desbloqueio de saldos. Al\u00e9m do link estar num local muito ruim - no final da tabela de saldos bloqueados - ele n\u00e3o tem o seu devido destaque, como pode-se observar na figura 7.</p> <p>Figura 7: Tela de saldos bloqueados</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p> <p>Ao clicar nesse link, o usu\u00e1rio \u00e9 encaminhado para uma p\u00e1gina fora do site nota legal (Figura 8), sem nenhuma instru\u00e7\u00e3o de como proceder ou como preencher os dados ali pedidos, o que fere o princ\u00edpio em quest\u00e3o. Nesse formul\u00e1rio seria poss\u00edvel j\u00e1 trazer a maioria das informa\u00e7\u00f5es preeenchidas, antecipando o que o usu\u00e1rio precisaria fazer e consequentemente melhorando sua efici\u00eancia.</p> <p>Figura 8: Tela de solicita\u00e7\u00e3o de desbloqueio de cr\u00e9ditos</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#visibilidade-e-reconhecimento_1","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":"<p>Em geral, o site Nota legal mant\u00e9m o usu\u00e1rio atualizado do status atual do sistema com informa\u00e7\u00f5es claras e de f\u00e1cil persep\u00e7\u00e3o, fornecendo feedbacks (resposta do sistema) sutis e no tempo certo. Na figura 9, \u00e9 poss\u00edvel ver como o site informa o usu\u00e1rio que est\u00e1 ocorrendo um carregamento de p\u00e1gina atr\u00e1ves de uma \"ampulheta\" animada no meio da tela, indicando que o sistema n\u00e3o est\u00e1 travado.</p> <p>Figura 9: Status de carregamento do site Nota Legal</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p> <p>Por\u00e9m, esse carregamento de p\u00e1gina pode passar dos 30 segundos (V\u00eddeo 1) e de acordo com Tognazzini (2003), quando uma a\u00e7\u00e3o ultrapassa 2 segundos de execu\u00e7\u00e3o, o sistema dever\u00e1 informar a demora estimada junto a uma barra de progresso, fornecer op\u00e7\u00f5es de cancelar a a\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio e para casos de ultrapassar 10 segundos o sistema deve emitir um aviso sonoro e visual indicando o final da a\u00e7\u00e3o [2]. Nesse quesito o site Nota Legal viola a diretriz de Visibilidade e Reconhecimento.</p> <p>V\u00eddeo 1: Tela de carregamento violando a diretriz de Visibilidade e Reconhecimento. , 2023</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza , 2023</p> <p>Outros pontos relacionados \u00e0 Visibilidade e Reconhecimento s\u00e3o informar ao usu\u00e1rio o caminho que ele percorreu no sistema e os objetos, a\u00e7\u00f5es e as op\u00e7\u00f5es devem ser atualizadas e facilmente percept\u00edveis (Tognazzini, 2003). Na figura 10, pode-se observar que o site Nota Legal mostra ao usu\u00e1rio o caminho que ele seguiu at\u00e9 determinada p\u00e1gina e atualiza as op\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que ele pode executar nessa nova p\u00e1gina. Importante ressaltar que essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o fornecidas no centro da p\u00e1gina e destacadas do background do site, fazendo com que o usu\u00e1rio as encontre de maneira r\u00e1pida.</p> <p>Figura 10: Exemplo de caminho que o us\u00e1rio percorreu dentro do site Nota legal</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza , 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada_1","title":"Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada","text":"<p>O site do Nota Legal aprensenta um design minimalista e com poucos elementos ao longo de suas p\u00e1ginas, principalemte quando se fala da p\u00e1gina do usu\u00e1rio. Um dos quesitos dessa diretriz \u00e9 o principio est\u00e9tico e minimalista definido por Nilsen (1993), em que deve-se mostrar para o usu\u00e1rio apenas informa\u00e7\u00e3o relevantes e comumente usadas no contexto das tarefas [1]. Na figura 11, pode-se observar que o menu principal da p\u00e1gina do usu\u00e1rio cont\u00e9m apenas as op\u00e7\u00f5es de funcionalidades do sistema e o saldo do Nota Legal. Esse padr\u00e3o de mostrar apenas as op\u00e7\u00f5es de funcionalidades sem textos ou elementos extras \u00e9 replicado ao longo de todo o site, como por exemplo na p\u00e1gina de indica\u00e7\u00e3o mostrada na figura 12.</p> <p>Figura 11: P\u00e1gina principal da conta de usu\u00e1rio do Nota Legal</p> <p>Fonte:  Gabriel Zaranza , 2023</p> <p></p> <p>Figura 12: P\u00e1gina onde realiza a indica\u00e7\u00e3o do saldo do Nota Legal</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p> <p>Outro ponto que est\u00e1 de acordo com a diretriz em quest\u00e3o, \u00e9 a clareza e legibilidade dos textos presentes nos bot\u00f5es e r\u00f3tulos do site, como \u00e9 observado nas Figuras 11 e 12. Pode-se resaltar a presen\u00e7a de contraste dos textos em rela\u00e7\u00e3o ao fundo, al\u00e9m da funcionalidade de alto contraste presente em todo site (Figura 13). Por\u00e9m, n\u00e3o existem as funcionalidades de aumentar o tamanho da fonte dos textos e modo dalt\u00f4nico que s\u00e3o recomendadas por Tognazzini (2003).</p> <p>Figura 13: Funcionalidade de alto contraste ativada no site Nota Legal</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#projeto-para-erros_1","title":"Projeto para Erros","text":"<p>O site Nota Legal possui mecanismos de ajudar o usu\u00e1rio durante um erro, como por exemplo, mensagens informando que um erro aconteceu (Figura 12). Por\u00e9m, n\u00e3o seguem crit\u00e9rios levantandos por Nielsen(1993), como ajudar o usu\u00e1rio a reconhecer, diagnosticar e recuperar de erros ao longo do site [3]. Nessa situa\u00e7\u00e3o de Figura 14, o usu\u00e1rio apenas \u00e9 informado sobre o erro e o diagn\u00f3stico, n\u00e3o havendo a op\u00e7\u00e3o de contornar esse problema.</p> <p>Figura 14: Mensagem de erro no site Nota Legal</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p> <p>Outro ponto que fere a diretriz de projeto para erros s\u00e3o a localiza\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es de limpar informa\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas a bot\u00f5es de registrar ou consultar em algumas p\u00e1ginas, como \u00e9 exemplificado na Figura 15. De acordo com Cooper (1999), n\u00e3o \u00e9 recomendado colocar controles de fun\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso do bot\u00e3o de registrar reclama\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximo a bot\u00f5es de controles perigosos, como \u00e9 o caso do bot\u00e3o de limpar as informa\u00e7\u00f5es [4]. O usu\u00e1rio pode se distrair e realizar uma a\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ou que atrapalhe a realiza\u00e7\u00e3o da sua tarefa.</p> <p>Figura 15: Proximidade do bot\u00e3o \"limpar\" e \"registrar reclama\u00e7\u00e3o\" no site Nota Legal</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] TOGNAZZINI, B. First principles of interaction design. 2003.</p> <p>[3] Nielsen, J. Usability Engineering. New York, NY: Academic Press, 1993.</p> <p>[4] Cooper, A. Th e Inmates Are Running the Asylum: Why High-Tech Products Drive Us Crazy and How to Restore the Sanity. Sams Publishing, 1999. </p>"},{"location":"analise%20de%20requisitos%20II/principios-gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 14/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Gabriel Rosa <code>1.1</code> 16/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de analise Izabella Alves Gabriel Rosa <code>1.2</code> 16/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de analise Visibilidade e Reconhecimento Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.3</code> 16/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de analise Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.4</code> 17/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de analise Projeto para erros Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.5</code> 20/10/2023 Corrigindo as legendas Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.6</code> 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de analise Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o Zenilda Vieira Gabriel Rosa <code>1.7</code> 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de analise Promovendo a E\ufb01ci\u00eancia do Usu\u00e1rio Zenilda Vieira Gabriel Rosa <code>1.8</code> 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de analise Antecipa\u00e7\u00e3o Zenilda Vieira Gabriel Rosa <code>1.9</code> 20/10/2023 Padronizando localiza\u00e7\u00e3o dos nomes das figuras e das fontes nas legendas Zenilda Vieira Gabriel Rosa"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%201%20-%2029.09.2023/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1 - 29.09.2023","text":""},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%201%20-%2029.09.2023/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar a apresenta\u00e7\u00e3o da Primeira Entrega em formato de v\u00eddeo. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link correspondente para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%201%20-%2029.09.2023/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>V\u00eddeo 1: Interacao Humano-Computador - Apresenta\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%201%20-%2029.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 02/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Ribeiro Lucas De Oliveira"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%202%20-%2013.10.2023/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2 - 13.10.2023","text":""},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%202%20-%2013.10.2023/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar a apresenta\u00e7\u00e3o da Segunda Entrega em formato de v\u00eddeo. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link correspondente para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%202%20-%2013.10.2023/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>V\u00eddeo 1: Interacao Humano-Computador - Apresenta\u00e7\u00e3o 2</p> <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%202%20-%2013.10.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Lucas Ribeiro <code>1.1</code> 16/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da apresenta\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Izabella Alves"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%203%20-%2020.10.2023/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3 - 20.10.2023","text":""},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%203%20-%2020.10.2023/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar a apresenta\u00e7\u00e3o da Terceira Entrega em formato de v\u00eddeo. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link correspondente para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%203%20-%2020.10.2023/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>V\u00eddeo 1: Interacao Humano-Computador - Apresenta\u00e7\u00e3o 3</p> <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%203%20-%2020.10.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 23/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Ribeiro Izabella Alves"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%204%20-%2031.10.2023/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3 - 20.10.2023","text":""},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%204%20-%2031.10.2023/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar a apresenta\u00e7\u00e3o da Quarta Entrega em formato de v\u00eddeo. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link correspondente para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%204%20-%2031.10.2023/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>V\u00eddeo 1: Interacao Humano-Computador - Apresenta\u00e7\u00e3o 4</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%204%20-%2031.10.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 30/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Lucas Ribeiro <code>1.1</code> 30/10/2023 Adicionando link da grava\u00e7\u00e3o Gabriel Zaranza Lucas Ribeiro"},{"location":"atas/Reuniao01-31.08.2023/","title":"Reuni\u00e3o 01 - 31.08.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao01-31.08.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuniao01-31.08.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Rosa</li> <li>Gabriel Zaranza</li> <li>Izabella Alves</li> <li>Lucas Ribeiro</li> <li>Lucas Victor</li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao01-31.08.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 20:30 Realizado 20:18 20:51 <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao01-31.08.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<p>Definir hor\u00e1rio das reuni\u00f5es e definir um \"l\u00edder\" que ajudar\u00e1 a organizar o projeto.</p>"},{"location":"atas/Reuniao01-31.08.2023/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas Tarefa Respons\u00e1vel Procurar e trazer um site para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Documento site escolhido Lucas Victor <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao01-31.08.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Foi acordado que as reuni\u00f5es ser\u00e3o em formato de sprints, com abertura nas quintas-feiras \u00e0s 20:00, e fechamento no mesmo hor\u00e1rio, ap\u00f3s 1 semana, com uma reuni\u00e3o de acompanhamento nas fer\u00e7as-feiras \u00e0s 20:00. Por fim, as atividades para a primeira entrega foram tra\u00e7adas e divididas entre o grupo.</p>"},{"location":"atas/Reuniao01-31.08.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Reuni\u00e3o 01</p>"},{"location":"atas/Reuniao01-31.08.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 31/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Lucas Ribeiro Lucas De Oliveira <code>1.1</code> 14/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da Reuni\u00e3o Lucas Ribeiro Lucas De Oliveira"},{"location":"atas/Reuniao02-05.09.2023/","title":"Reuni\u00e3o 02 - 05.09.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao02-05.09.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuniao02-05.09.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Rosa</li> <li>Gabriel Zaranza</li> <li>Izabella Alves</li> <li>Lucas De Oliveira</li> <li>Lucas Ribeiro</li> <li>Lucas Victor</li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao02-05.09.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 20:45 Realizado 20:22 21:07 <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao02-05.09.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Avaliar os sites pesquisados</li> <li>Definir o site do projeto</li> <li>Distribuir as tarefas da primeira sprint</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao02-05.09.2023/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas Tarefa Respons\u00e1vel Documento planejamento e cronograma detalhado das atividades do projeto Gabriel Rosa Zenilda Vieira Documento Processo de Design Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas Ribeiro Documento equipe e heatmap de disponibilidade dos integrantes Izabella Alves Documento ferramentas do projeto Lucas De Oliveira Documento lista de sites avaliados Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Documento site escolhido Lucas Victor Planejamento e cronograma detalhado das atividades do projeto Zenilda Vieira <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao02-05.09.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o foi definido que o site selecionado para o projeto ser\u00e1 o NotaLegal e foram distribuidas as atividades da Entrega 1 do projeto que dever\u00e3o ser entregues dia 15/09/2023. Nesse mesmo dia ser\u00e1 gravado o v\u00eddeo da primeira apresenta\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"atas/Reuniao02-05.09.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Reuni\u00e3o 02</p>"},{"location":"atas/Reuniao02-05.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Lucas Ribeiro <code>1.1</code> 14/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da Reuni\u00e3o Lucas Ribeiro Lucas De Oliveira"},{"location":"atas/Reuniao03-13.09.2023/","title":"Reuni\u00e3o 03 - 13.09.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao03-13.09.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuniao03-13.09.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Rosa</li> <li>Gabriel Zaranza</li> <li>Izabella Alves</li> <li>Lucas De Oliveira</li> <li>Lucas Ribeiro</li> <li>Lucas Victor</li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao03-13.09.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 20:45 Realizado 20:00 20:27 <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao03-13.09.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Verificar como est\u00e1 o andamento dos artefatos que est\u00e3o sendo produzidos durante a sprint.</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao03-13.09.2023/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas Tarefa Respons\u00e1vel Continuar trabalhando no cronograma Gabriel Rosa Continuar trabalhando no processo de design Gabriel Zaranza Continuar trabalhando no processo de design Izabella Alves Continuar trabalhando nas ferramentas Lucas De Oliveira Continuar trabalhando no processo de design Lucas Ribeiro Continuar trabalhando no documento de site escolhido Lucas Victor Continuar trabalhando no cronograma Zenilda Vieira <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao03-13.09.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Todos os artefatos est\u00e3o sendo constru\u00eddos e foram validados pelo grupo na reuni\u00e3o de hoje. Os artefatos devem ser entregues at\u00e9 a pr\u00f3xima quarta-feira (20/09/2023), para que sejam revisados novamente antes da grava\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/Reuniao03-13.09.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Reuni\u00e3o 03</p>"},{"location":"atas/Reuniao03-13.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Lucas Victor <code>1.1</code> 14/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da Reuni\u00e3o Lucas Ribeiro Lucas De Oliveira"},{"location":"atas/Reuniao04-20.09.2023/","title":"Reuni\u00e3o 04 - 20.09.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao04-20.09.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuniao04-20.09.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Zaranza</li> <li>Izabella Alves</li> <li>Lucas De Oliveira</li> <li>Lucas Ribeiro</li> <li>Lucas Victor</li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao04-20.09.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 20:45 Realizado 20:12 21:20 <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao04-20.09.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Cronograma</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de Issue</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todo de elicita\u00e7\u00e3o  </li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao04-20.09.2023/#tarefas-relacionadas-ao-grupo-de-foco-3-a-10-pessoas","title":"Tarefas relacionadas ao Grupo de foco - 3 a 10 pessoas","text":"<p>Na tabela 2 consta as tarefas relacionadas ao Grupo de foco.</p> <p>Tabela 2: Tarefas relacionadas ao Grupo de foco</p> Tarefa Respons\u00e1vel Recrutadores Lucas Victor Lucas De Oliveira Roteiro Lucas Ribeiro Moderador Lucas De Oliveira Documentador Gabriel Zaranza Cinegrafista A definir - pode ser feito no teams? Documento final md Gabriel Rosa <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao04-20.09.2023/#tarefas-relacionadas-ao-brainstorming-8-a-12-pessoas","title":"Tarefas relacionadas ao Brainstorming - 8 a 12 pessoas","text":"<p>Na tabela 3 consta as tarefas relacionadas ao Brainstorming.</p> <p>Tabela 3: Tarefas relacionadas ao Brainstorming</p> Tarefa Respons\u00e1vel Recrutadores Lucas Victor Lucas De Oliveira Moderador Lucas Victor Documentador Zenilda Vieira Cinegrafista A definir - pode ser feito no teams? Documento final md Gabriel Rosa <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao04-20.09.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o foram distribuidas as atividades da Entrega 2 do projeto e decidido os m\u00e9todos de elicita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da defini\u00e7\u00e3o do dia da grava\u00e7\u00e3o da entrega 1 que ser\u00e1 realizada dia 22/09/2023.</p>"},{"location":"atas/Reuniao04-20.09.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Reuni\u00e3o 04</p>"},{"location":"atas/Reuniao04-20.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 21/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Victor Izabella Alves <code>1.1</code> 29/09/2023 Adic\u00e3o do link da reuni\u00e3o Lucas Ribeiro Zenilda Vieira"},{"location":"atas/Reuniao05-22.09.2023/","title":"Reuni\u00e3o 05 - 22.09.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao05-22.09.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams. Mesma reuni\u00e3o para IHC e RQS.</p>"},{"location":"atas/Reuniao05-22.09.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Rosa</li> <li>Gabriel Zaranza</li> <li>Izabella Alves</li> <li>Lucas De Oliveira</li> <li>Lucas Victor</li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao05-22.09.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 21:30 Realizado 20:15 22:00 <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao05-22.09.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Definir o que cada um ir\u00e1 realizar em IHC e Requisitos</li> <li>Definir o question\u00e1rio e as perguntas.</li> <li>Definir a data de apresenta\u00e7\u00e3o de IHC.</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao05-22.09.2023/#apresentacao-de-ihc","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o de IHC","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de IHC - Entrega 01 - ser\u00e1 na quarta-feira dia 27/09/2023.</p>"},{"location":"atas/Reuniao05-22.09.2023/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>Ser\u00e1 realizado dois question\u00e1rios separados para IHC e RQS. Cada um dever\u00e1 trazer 10 respostas no m\u00ednimo at\u00e9 Segunda (25/09). O roteiro de respostas dever\u00e1 ser realizado pelo Gabriel Zaranza.</p>"},{"location":"atas/Reuniao05-22.09.2023/#personas","title":"Personas","text":"<p>Dever\u00e1 ser realizado um documento com persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, terci\u00e1ria e anti-persona. Este documento dever\u00e1 ser realizado por Lucas De Oliveira e Lucas Victor.</p> <p>Na Figura 1 encontram-se as tarefas definidas e seus respectivos respons\u00e1veis.</p> <p>Figura 1: Tarefas a serem realizadas</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao05-22.09.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Reuni\u00e3o 05</p>"},{"location":"atas/Reuniao05-22.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 21/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Rosa Zenilda Vieira <code>1.1</code> 29/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da reuni\u00e3o Lucas Ribeiro Zenilda Vieira"},{"location":"atas/Reuniao06-04.10.2023/","title":"Reuni\u00e3o 06 - 04.10.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao06-04.10.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams. Mesma reuni\u00e3o para IHC e RQS.</p>"},{"location":"atas/Reuniao06-04.10.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Zaranza</li> <li> <p>Izabella Alves</p> </li> <li> <p>Lucas Victor</p> </li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao06-04.10.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 21:30 Realizado 20:10 21:30 <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao06-04.10.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Definir as atividades da entrega 2 de IHC;</li> <li>Definir as atividades da entrega 3 de Requisitos;</li> <li>Corre\u00e7\u00f5es a fazer ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o 1 de RQS.</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao06-04.10.2023/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na figura 1 encontram-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas para a entrega 2 de IHC.</p> <p>Figura 1: Atividades a serem desenvolvidas</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p> <p>Na figura 2 encontram-se as atividades definidas para corrigir os artefatos da entrega 1 de RQS.</p> <p>Figura 2: Corre\u00e7\u00f5es a serem feitas</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao06-04.10.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Foram distribu\u00eddas as atividades da entrega 2 de IHC e as atividades da entrega 3 de requisitos ser\u00e3o discutidas na reuni\u00e3o de sexta-feira, dia 06/10/2023. Foram definidas tamb\u00e9m as corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ap\u00f3s a entrega 01 de requisitos.</p>"},{"location":"atas/Reuniao06-04.10.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Reuni\u00e3o 06</p>"},{"location":"atas/Reuniao06-04.10.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Zenilda Vieira <code>1.1</code> 08/10/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o Zenilda Vieira Gabriel Zaranza <code>1.2</code> 13/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza"},{"location":"atas/Reuniao07-06.10.2023/","title":"Reuni\u00e3o 07 - 06.10.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao07-06.10.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams. Mesma reuni\u00e3o para IHC e RQS.</p>"},{"location":"atas/Reuniao07-06.10.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Rosa</li> <li>Gabriel Zaranza</li> <li>Izabella Alves</li> <li>Lucas De Oliveira</li> <li>Lucas Victor</li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao07-06.10.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 21:30 Realizado 20:10 22:00 <p>Tabela 1 - Hor\u00e1rios. Fonte: Zenilda Vieira</p>"},{"location":"atas/Reuniao07-06.10.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Redefinir as atividades da entrega 2 de IHC;</li> <li>Definir as atividades da entrega 3 de Requisitos;</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao07-06.10.2023/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na figura 1 encontram-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas para a entrega 2 de IHC.</p> <p>Figura 1: Atividades a serem desenvolvidas</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p> <p>Na figura 2 encontram-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas para a entrega 3 de RQS.</p> <p>Figura 2: Atividades a serem desenvolvidas</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao07-06.10.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Foram distribu\u00eddas as issues da entrega 3 de Requisitos e da entrega 2 de IHC, tamb\u00e9m foram decididos os cen\u00e1rios que ser\u00e3o feitos para o Nota Legal (Figura 1) e os cen\u00e1rios do aplicativo Economia DF (Figura 2) que dever\u00e3o ser entregues dia 11/10/2023.</p>"},{"location":"atas/Reuniao07-06.10.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Reuni\u00e3o 07</p>"},{"location":"atas/Reuniao07-06.10.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Zenilda Vieira Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 13/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza"},{"location":"atas/Reuniao08-11.10.2023/","title":"Reuni\u00e3o 08 - 11.10.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao08-11.10.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams. Mesma reuni\u00e3o para IHC e RQS.</p>"},{"location":"atas/Reuniao08-11.10.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Rosa</li> <li>Gabriel Zaranza</li> <li>Izabella Alves</li> <li>Lucas De Oliveira</li> <li>Lucas Ribeiro</li> <li>Lucas Victor</li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao08-11.10.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 21:30 Realizado 19:00 20:30 <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao08-11.10.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Revisar as issues da sprint anterior e tirar d\u00favidas;</li> <li>Definir novas issues;</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao08-11.10.2023/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na figura 1 encontram-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas.</p> <p>Figura 1: Atividades a serem desenvolvidas</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao08-11.10.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A partir dessa reuni\u00e3o definimos as \u00faltimas issues e ajustes necess\u00e1rios pra segunda entrega de IHC, que ser\u00e1 gravada na sexta-feira (13/10).</p>"},{"location":"atas/Reuniao08-11.10.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Reuni\u00e3o 08</p>"},{"location":"atas/Reuniao08-11.10.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 11/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Izabella Alves Zenilda Vieira <code>1.1</code> 13/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza"},{"location":"atas/Reuniao09-13.10.2023/","title":"Reuni\u00e3o 09 - 13.10.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao09-13.10.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams. Mesma reuni\u00e3o para IHC e RQS.</p>"},{"location":"atas/Reuniao09-13.10.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Rosa</li> <li>Gabriel Zaranza</li> <li>Izabella Alves</li> <li>Lucas De Oliveira</li> <li>Lucas Ribeiro</li> <li>Lucas Victor</li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao09-13.10.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 21:30 Realizado 20:30 21:30 <p>Fonte: Lucas de Oliveira</p>"},{"location":"atas/Reuniao09-13.10.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Definir prazos para as entregas das novas issues;</li> <li>Definir novas issues.</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao09-13.10.2023/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na figura 1 encontram-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas.</p> <p>Figura 1: Atividades a serem desenvolvidas</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira</p>"},{"location":"atas/Reuniao09-13.10.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A partir dessa reuni\u00e3o definimos as \u00faltimas issues e ajustes necess\u00e1rios para a terceira entrega de IHC, que ser\u00e1 gravada na sexta-feira (20/10).</p>"},{"location":"atas/Reuniao09-13.10.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Reuni\u00e3o 09</p>"},{"location":"atas/Reuniao09-13.10.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Lucas de OLiveira Zenilda Vieira <code>1.1</code> 16/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da reuni\u00e3o Lucas Ribeiro Zenilda Vieira"},{"location":"atas/Reuniao10-18.10.2023/","title":"Reuni\u00e3o 10 - 18.10.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao10-18.10.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuniao10-18.10.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Rosa</li> <li>Lucas De Oliveira</li> <li>Lucas Ribeiro</li> <li>Lucas Victor</li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao10-18.10.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 20:45 Realizado 20:13 22:06 <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao10-18.10.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Analisar as observa\u00e7\u00f5es feitas pelo monitor sobre a Entrega 2;</li> <li>Distribuir as issues criadas com base nas observa\u00e7\u00f5es feitas pelo monitor;</li> <li>Ajudar em d\u00favidas dos integrantes sobre as entregas.</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao10-18.10.2023/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na tabela 2 encontram-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas.</p> <p>Tabela 2: Atividades a serem desenvolvidas</p> Atividades Respons\u00e1vel Atualizar a metodologia dos cen\u00e1rios Lucas Victor Conferir se os cen\u00e1rios possuem os elementos b\u00e1sicos de um cen\u00e1rio Lucas Ribeiro Detalhar mais as personas de acordo com o crit\u00e9rio do professor e justificar a quantidade de personas Lucas Victor Lucas De Oliveira <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao10-18.10.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Foram distribuidas as atividades para cada integrante do grupo.</p>"},{"location":"atas/Reuniao10-18.10.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Reuni\u00e3o 10</p>"},{"location":"atas/Reuniao10-18.10.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 18/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Lucas Ribeiro Zenilda Vieira <code>1.1</code> 20/10/2023 Conclus\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Lucas Ribeiro Zenilda Vieira <code>1.2</code> 21/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da reuni\u00e3o Lucas Ribeiro Zenilda Vieira"},{"location":"atas/Reuniao11-20.10.2023/","title":"Reuni\u00e3o 11 - 20.10.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao11-20.10.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuniao11-20.10.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Rosa</li> <li>Gabriel Zaranza</li> <li>Izabella Alves</li> <li> <p>Lucas De Oliveira</p> </li> <li> <p>Lucas Victor</p> </li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao11-20.10.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 20:45 Realizado 21:05 21:50 <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao11-20.10.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Distribuir as issues da entrega 4 de IHC.</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao11-20.10.2023/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na figura 1 encontram-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas.</p> <p>Figura 1: Atividades a serem desenvolvidas</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao11-20.10.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Foram distribuidas as atividades para cada integrante do grupo.</p>"},{"location":"atas/Reuniao11-20.10.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>IHC - Reuni\u00e3o 11</p>"},{"location":"atas/Reuniao11-20.10.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 20/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Zenilda Vieira Lucas Ribeiro"},{"location":"atas/Reuniao12-24.10.2023/","title":"Reuni\u00e3o 12 - 24.10.2023","text":""},{"location":"atas/Reuniao12-24.10.2023/#local","title":"Local","text":"<p>Sala de aula S6, durante a aula de desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"atas/Reuniao12-24.10.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Rosa</li> <li>Gabriel Zaranza</li> <li>Izabella Alves</li> <li>Lucas De Oliveira</li> <li>Lucas Ribeiro</li> <li>Lucas Victor</li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao12-24.10.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 10:30 11:30 Realizado 10:30 11:30 <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao12-24.10.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Distribuir as issues da entrega 5 de IHC e da entrega 4 de RQS.</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuniao12-24.10.2023/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na figura 1 encontram-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas para a entrega 5 de IHC.</p> <p>Figura 1: Atividades a serem desenvolvidas</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p> <p>Na figura 2 encontram-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas para a entrega 4 de RQS.</p> <p>Figura 1: Atividades a serem desenvolvidas</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"atas/Reuniao12-24.10.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Foram distribuidas as atividades para cada integrante do grupo.</p>"},{"location":"atas/Reuniao12-24.10.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa reuni\u00e3o n\u00e3o foi gravada porque foi feita presencialmente em sala de aula.</p>"},{"location":"atas/Reuniao12-24.10.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 20/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Zenilda Vieira Lucas Ribeiro"},{"location":"atas/modelo-atas/","title":"Reuni\u00e3o xx - xx.xx.xxxx","text":""},{"location":"atas/modelo-atas/#local","title":"Local","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams. Mesma reuni\u00e3o para IHC e RQS.</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Rosa</li> <li>Gabriel Zaranza</li> <li>Izabella Alves</li> <li>Lucas De Oliveira</li> <li>Lucas Ribeiro</li> <li>Lucas V\u00edctor</li> <li>Zenilda Vieira</li> </ul>"},{"location":"atas/modelo-atas/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<p>Na tabela 1 consta o hor\u00e1rio de in\u00edcio e o hor\u00e1rio de t\u00e9rmino previsto da reuni\u00e3o, assim como o hor\u00e1rio que foi efetivamente realizado.</p> <p>Tabela 1: Hor\u00e1rios</p> Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto 20:00 20:45 Realizado xx:xx xx:xx <p>Fonte: xxxxx, 2023</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>xxxx;</li> <li>xxxx;</li> <li>xxxx.</li> </ul>"},{"location":"atas/modelo-atas/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Na tabela 2 encontram-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas.</p> <p>Tabela 2: Atividade a ser desenvolvida</p> Atividades Respons\u00e1vel xxxx xxxx <p>Fonte: [xxxx](https://github.com/xxxx)</p> <p>OU</p> <p>Na figura 1 encontram-se as atividades definidas e os respons\u00e1veis por cada uma delas.</p> <p>Figura 1: - Atividades a serem desenvolvidas</p> <p>Fonte: [xxxx](https://github.com/xxxx)</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>xxxx</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Reuni\u00e3o xx</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> xx/xx/xxxx Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o xxxx xxxx"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/modelo-relato-storyboard/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"titulo do storyboard\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/modelo-relato-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Breve introdu\u00e7\u00e3o do escopo do documento, especificando os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o, como especificado em Objetivos Gerais - planejamento-relato-storyboard.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/modelo-relato-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos empregados de acordo com M\u00e9todos Empregados na Avalia\u00e7\u00e3o - planejamento-relato-storyboard.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/modelo-relato-storyboard/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Descrever os aspectos pr\u00e1ticos como descrito em Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o - planejamento-relato-storyboard.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/modelo-relato-storyboard/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Descrever os aspectos \u00e9ticos como descrito em Aspectos \u00c9ticos - planejamento-relato-storyboard.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/modelo-relato-storyboard/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>Transcrever perguntas, respostas e demais dados coletados.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/modelo-relato-storyboard/#respostas-das-perguntas-fechadas","title":"Respostas das perguntas fechadas","text":"<p>Modelo de tabela de perguntas e respostas:</p> <p>Tabela 1: Perguntas e respostas</p> ID Pergunta Resposta 1 A hist\u00f3ria contada pelo storyboard representa a realidade? 2 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo ator principal condizem com as a\u00e7\u00f5es realizadas na pr\u00e1tica? 3 Voc\u00ea se identifica com a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal para realizar a tarefa? 4 Voc\u00ea consegue entender o storyboard e as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas nele? 5 Voc\u00ea acha que o storyboard resolve o problema em quest\u00e3o? 6 Voc\u00ea acha que a satisfa\u00e7\u00e3o do ator principal condiz com a realidade? 7 As a\u00e7\u00f5es realizadas no storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica? <p>Fonte: xxx, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/modelo-relato-storyboard/#resposta-da-pergunta-aberta","title":"Resposta da pergunta aberta","text":"<p>8 - Houve algum elemento que voc\u00ea n\u00e3o compreendeu no storyboard?</p> <p>Resposta:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/modelo-relato-storyboard/#consolidacao-e-analise-dos-dados","title":"Consolida\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>Descrever a an\u00e1lise dos dados como descrito em Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados - planejamento-relato-storyboard.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/modelo-relato-storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/modelo-relato-storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> xx/xx/xxxx"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Storyboard \u00e9 uma t\u00e9cnica fundamental na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) que desempenha um papel crucial na concep\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de sistemas interativos. Esta abordagem visual permite aos designers e desenvolvedores representar de forma narrativa a intera\u00e7\u00e3o entre os usu\u00e1rios e um sistema, seja ele um aplicativo, site ou qualquer interface digital.</p> <p>A import\u00e2ncia de realizar a avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards de um sistema reside no fato de que eles servem como um guia inicial para a cria\u00e7\u00e3o de interfaces eficazes e amig\u00e1veis, contribuindo para a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade e design antes que eles se tornem caros de serem corrigidos no est\u00e1gio de implementa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia empregada para o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards criados pelo grupo do site \"Nota Legal\" ser\u00e1 fundamentada no Framework DECIDE. Este framework proporcionar\u00e1 direcionamento e estrutura para o processo de planejamento, execu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o. As atividades dentro do framework est\u00e3o interconectadas e s\u00e3o executadas de forma iterativa, \u00e0 medida que o avaliador alinha os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o com os dados dispon\u00edveis e os recursos \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o.</p> <p>Dentro desse framework, a interdepend\u00eancia das atividades \u00e9 essencial. Quando o avaliador identifica a necessidade de modificar a dire\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o por qualquer motivo, isso ter\u00e1 ramifica\u00e7\u00f5es nas demais etapas do processo. A flexibilidade do framework DECIDE permite que os avaliadores fa\u00e7am ajustes e adapta\u00e7\u00f5es conforme necess\u00e1rio para garantir que a avalia\u00e7\u00e3o seja eficaz e atenda aos objetivos definidos, mantendo sempre em mente a rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre as etapas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#framework-decide","title":"Framework DECIDE","text":"<p>No livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador [1], temos uma boa descri\u00e7\u00e3o de cada uma das atividades realizadas ao longo deste framework, a seguir \u00e9 poss\u00edvel ver um resumo destas descri\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Objetivos Gerais (D)</li> <li>Determine os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e por que eles s\u00e3o importantes. Esses objetivos guiar\u00e3o o planejamento, execu\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados.</li> <li>Roteiro de Entrevista (E)</li> <li>Crie perguntas espec\u00edficas para cada objetivo. Essas perguntas operacionalizam a investiga\u00e7\u00e3o e o julgamento de valor a serem realizados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Leve em considera\u00e7\u00e3o o perfil dos usu\u00e1rios-alvo e suas atividades.</li> <li>M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o (C)</li> <li>Selecione os m\u00e9todos mais apropriados para responder \u00e0s perguntas e atingir os objetivos. Considere o prazo, o or\u00e7amento, os recursos e a experi\u00eancia da equipe.</li> <li>Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o (I)</li> <li>Lide com aspectos pr\u00e1ticos, como o recrutamento de participantes, a prepara\u00e7\u00e3o de equipamentos, prazos, or\u00e7amento e a equipe necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Aspectos \u00c9ticos (D)</li> <li>Certifique-se de tratar as quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes da avalia\u00e7\u00e3o, garantindo que sejam respeitados e n\u00e3o prejudicados durante o processo e ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados (E)</li> <li>Analise os dados coletados e interprete-os antes de tirar conclus\u00f5es e apresentar os resultados. Considere a confiabilidade, a validade interna, a validade externa e a validade ecol\u00f3gica dos estudos para garantir a qualidade da avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#planejamento-da-avaliacao","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#objetivos-gerais-d","title":"Objetivos Gerais (D)","text":"<p>Os objetivos gerais que ir\u00e3o guiar a avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard s\u00e3o:</p> <ul> <li>Avaliar se os Storyboards est\u00e3o de acordo com as tarefas executadas pelo usu\u00e1rio no site do Nota Legal;</li> <li>Avaliar se as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio est\u00e3o representadas nos storyboards;</li> <li>Encontrar erros ou pontos de mudan\u00e7a nos Storyboards</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#roteiro-de-entrevista-e","title":"Roteiro de Entrevista (E)","text":"<p>Afim de alcan\u00e7ar dados que verifiquem nossos objetivos, optamos por realizar uma entrevista principalmente com perguntas fechadas. As perguntas em quest\u00e3o ter\u00e3o uma linguagem simplificada, para facilitar a compreens\u00e3o do participante.</p> <p>As perguntas selecionadas est\u00e3o descritas na tabela 1, bem como as poss\u00edveis respostas e o objetivo que ser\u00e1 avaliado com cada quest\u00e3o.</p> <p>Tabela 1: Roteiro de perguntas</p> ID Pergunta Resposta Objetivo avaliado 1 A hist\u00f3ria contada pelo storyboard representa a realidade? Sim, n\u00e3o ou n\u00e3o sei responder Avaliar se os Storyboards est\u00e3o de acordo com as tarefas executadas pelo usu\u00e1rio no site do Nota Legal 2 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo ator principal condizem com as a\u00e7\u00f5es realizadas na pr\u00e1tica? Sim, n\u00e3o ou n\u00e3o sei responder Avaliar se os Storyboards est\u00e3o de acordo com as tarefas executadas pelo usu\u00e1rio no site do Nota Legal 3 Voc\u00ea se identifica com a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal para realizar a tarefa? Sim, n\u00e3o ou n\u00e3o sei responder Avaliar se as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio est\u00e3o representadas nos storyboards 4 Voc\u00ea consegue entender o storyboard e as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas nele? Sim, n\u00e3o ou n\u00e3o sei responder Avaliar se os Storyboards est\u00e3o de acordo com as tarefas executadas pelo usu\u00e1rio no site do Nota Legal 5 Voc\u00ea acha que o storyboard resolve o problema em quest\u00e3o? Sim, n\u00e3o ou n\u00e3o sei responder Encontrar erros ou pontos de mudan\u00e7a nos Storyboards 6 Voc\u00ea acha que a satisfa\u00e7\u00e3o do ator principal condiz com a realidade? Sim, n\u00e3o ou n\u00e3o sei responder Avaliar se as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio est\u00e3o representadas nos storyboards 7 As a\u00e7\u00f5es realizadas no storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica? Sim, n\u00e3o ou n\u00e3o sei responder Encontrar erros ou pontos de mudan\u00e7a nos Storyboards 8 Houve algum elemento que voc\u00ea n\u00e3o compreendeu no storyboard? Quest\u00e3o aberta Encontrar erros ou pontos de mudan\u00e7a nos Storyboards <p>Fonte: Izabella Alves e Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#metodos-de-avaliacao-c","title":"M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o (C)","text":"<p>Muitos m\u00e9todos s\u00e3o utilizados para realizar avalia\u00e7\u00f5es no ramo da Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, cada um deles tem seus objetivos espec\u00edficos e as orienta\u00e7\u00f5es que norteiam o m\u00e9todo. Em IHC, estes m\u00e9todos s\u00e3o divididos entre: m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, de observa\u00e7\u00e3o de uso e de inspe\u00e7\u00e3o.</p> <p>Nesta avalia\u00e7\u00e3o, usaremos o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, ele pode envolver question\u00e1rios, entrevistas, grupos de foco e estudos de campo, permitindo ao avaliador entender as opini\u00f5es, expectativas e comportamentos dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao que est\u00e1 sendo avaliado, neste caso, os storyboards.</p> <p>A t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o que usaremos ser\u00e1 a entrevista, e ao todo, 7 pessoas ser\u00e3o entrevistadas, pois, de acordo com Jakob Nielsen em seu livro \"Usability Engineering\" [3], testes individuais de usabilidade podem ser realizados com cerca de 5 a 15 participantes. A entrevista trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas ou t\u00f3picos, na qual um entrevistador busca obter informa\u00e7\u00e3o de um entrevistado [1]. Al\u00e9m disso, as perguntas realizadas durante a entrevista ser\u00e3o principalmente perguntas fechadas, visto que este tipo de perguntas pode ser analisado mais rapidamente e o entrevistado em quest\u00e3o provavelmente j\u00e1 conhece as prov\u00e1veis respostas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#aspectos-praticos-da-avaliacao-i","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o (I)","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>O recrutamento dos usu\u00e1rios para a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizado por todos os integrantes da equipe, em que cada um dever\u00e1 recrutar um usu\u00e1rio, de acordo com o Perfil de Usu\u00e1rio, para a avalia\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Storyboard.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cada integrante da equipe \u00e9 respons\u00e1vel por preparar e alocar os recursos necess\u00e1rios para a pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o, como o local (presencial ou remoto), hor\u00e1rio da entrevista, materiais/equipamentos (perguntas a serem respondidas na entrevista, c\u00e2mera, gravador de voz etc.) e o termo de consentimento.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>O cronograma da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 descrito na tabela 2, onde cada avalia\u00e7\u00e3o ter\u00e1 o nome do entrevistador (membro da equipe), entrevistado, hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim da entrevista, data e local onde ocorreu a entrevista.</p> <p>Tabela 2: Cronograma das avalia\u00e7\u00f5es dos storyboards</p> Storyboard Entrevistador(a) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de in\u00edcio Hor\u00e1rio de fim Data Local Registrar uma reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Rosa Wellington 20:00 20:15 02/11/2023 Presencial Desbloquear saldo Gabriel Zaranza Carlos Barreto 16:00 16:15 02/11/2023 Presencial Consultar estabelecimento Izabella Alves Gilmar Santos 19:00 19:15 02/11/2023 Presencial Visualizar Recibo Fiscal Lucas de Oliveira Francinete de Oliveira Dias 20:30 20:45 02/11/2023 Presencial Consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Gisele Ribeiro 20:00 20:15 02/11/2023 Presencial Consultar extrato Lucas V\u00edctor Alecsandra Ferreira 19:00 19:15 02/11/2023 Presencial Consultar resultado de sorteio Zenilda Vieira Manuella Marques 09:00 09:15 02/11/2023 Presencial <p> Fonte: Gabriel Zaranza, 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#aspectos-eticos-d","title":"Aspectos \u00c9ticos (D)","text":"<p>Nesta pesquisa, seguiremos os pr\u00edncipios \u00e9ticos de pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade [2]. Esses princ\u00edpios incluem o respeito \u00e0 autonomia dos indiv\u00edduos, a busca pelo benef\u00edcio m\u00e1ximo com o m\u00ednimo de danos, a preven\u00e7\u00e3o de danos previs\u00edveis e a promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a e equidade. Essas diretrizes s\u00e3o especialmente relevantes em pesquisas que envolvem seres humanos, onde \u00e9 imperativo respeitar a dignidade e a autonomia dos participantes, considerando os aspectos \u00e9ticos ao longo de todo o processo de pesquisa [2].</p> <p>Al\u00e9m disso, todos os participantes dever\u00e3o concordar o nosso Termo de Consentimento Livre e Esclarecido, descrito no nosso documento de aspectos \u00e9ticos, que foi modificado exatamente para a avalia\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o e est\u00e1 descrito abaixo. O objetivo \u00e9 obter a permiss\u00e3o dos participantes para realizar as atividades necess\u00e1rias na cria\u00e7\u00e3o desse artefato, garantindo o respeito por parte dos participantes durante e ap\u00f3s a atividade.</p> <p></p> <p>TERMO DE CONSENTIMENTO PARA PARTICIPA\u00c7\u00c3O EM PESQUISA</p> <p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards do Site \"Nota Legal\"</p> <p>Institui\u00e7\u00e3o: Faculdade do Gama - Universidade de Bras\u00edlia (FGA/UNB)</p> <p>Disciplina: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> <p>Prezado(a) participante,</p> <p>Voc\u00ea est\u00e1 sendo convidado(a) a participar de uma pesquisa acad\u00eamica conduzida por estudantes da Faculdade do Gama - Universidade de Bras\u00edlia (FGA/UNB), como parte da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. O objetivo desta pesquisa \u00e9 avaliar os Storyboards do site \"Nota Legal\".</p> <p>Dura\u00e7\u00e3o: A pesquisa deve levar em m\u00e9dia 10 minutos para ser conclu\u00edda.</p> <p>Riscos e Benef\u00edcios: N\u00e3o s\u00e3o esperados riscos significativos ao participar desta pesquisa. Os benef\u00edcios incluem contribuir para a valida\u00e7\u00e3o e melhora dos storyboards do site \"Nota Legal\" e ajudar a melhorar sua usabilidade.</p> <p>Confidencialidade: Suas respostas ser\u00e3o mantidas em estrita confidencialidade. Os dados coletados ser\u00e3o usados apenas para fins acad\u00eamicos e n\u00e3o ser\u00e3o compartilhados com terceiros n\u00e3o autorizados. Seus dados pessoais n\u00e3o ser\u00e3o divulgados em nenhum momento.</p> <p>Participa\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria: Sua participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa \u00e9 totalmente volunt\u00e1ria. Voc\u00ea tem o direito de recusar-se a participar ou de interromper sua participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento, sem penaliza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Contato: Se tiver alguma d\u00favida ou preocupa\u00e7\u00e3o sobre esta pesquisa, entre em contato com [integrante da equipe respons\u00e1vel pelo storyboard], respons\u00e1vel pela entrevista, pelo e-mail [email do integrante da equipe].</p> <p>Consentimento: Ao prosseguir com a pesquisa, voc\u00ea est\u00e1 indicando que leu este termo de consentimento, entendeu seus direitos e concorda em participar voluntariamente. Voc\u00ea pode retirar seu consentimento a qualquer momento, sem consequ\u00eancias negativas.</p> <p>Se voc\u00ea concorda em participar desta pesquisa, clique no bot\u00e3o \"Concordo\" abaixo.</p> <ul> <li> <p>[ ] Concordo em participar da pesquisa.</p> </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o concordo em participar da pesquisa.</p> </li> </ul> <p>Agradecemos sua disposi\u00e7\u00e3o em contribuir para esta pesquisa acad\u00eamica. Seu apoio \u00e9 fundamental para o sucesso deste estudo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados-e","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados (E)","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, feita de acordo com as informa\u00e7\u00f5es da tabela 2, os dados coletados ser\u00e3o devidamente documentados em um relat\u00f3rio abrangente. Esse relat\u00f3rio destacar\u00e1 principalmente se os objetivos estabelecidos pelo grupo foram atendidos, e caso n\u00e3o, como ser\u00e1 poss\u00edvel melhorar.</p> <p>O planejamento do relato detalhado de como todos os resultados ser\u00e3o apresentados est\u00e1 descrito no documento de Planejamento de Relato dos Resultados.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#teste-piloto","title":"Teste piloto","text":"<p>Um teste piloto \u00e9, de acordo com Barbosa e Silva, no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador [1], uma etapa cujo prop\u00f3sito reside na avalia\u00e7\u00e3o do planejamento em si. Al\u00e9m disso, busca-se analisar se a avalia\u00e7\u00e3o, conforme inicialmente delineada, gera os dados necess\u00e1rios para abordar as quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve conduzir o teste-piloto de maneira an\u00e1loga a uma sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o convencional. Desse modo, ele tem a oportunidade de verificar se a linguagem utilizada nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais fornecidos \u00e9 clara e objetiva, e se esses materiais cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para guiar o participante durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>O teste piloto desta avalia\u00e7\u00e3o foi realizado no dia 23 de outubro de 2023, \u00e0s 10h, e durou 6 minutos e alguns segundos. No teste, tivemos a integrante Izabella Alves como mediadora, e a integrante Zenilda Vieira como participante do teste. O termo de consentimento livre e esclarecido, citado acima, foi lido para a participante, e ao aceite, o teste seguiu. Todas as perguntas propostas nesta avalia\u00e7\u00e3o foram lidas para a participante e respondidas pela mesma. Dito isso, atrav\u00e9s do teste piloto \u00e9 poss\u00edvel concluir que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para determinar se os storyboards est\u00e3o de acordo com as tarefas executadas pelo usu\u00e1rio no site do Nota Legal, se as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio est\u00e3o bem representadas, e encontrar erros e pontos de mudan\u00e7a. No v\u00eddeo 1 \u00e9 poss\u00edvel encontrar o teste piloto realizado.</p> <p>V\u00eddeo 1: Teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards.</p> <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, que trata de pesquisas em seres humanos e atualiza a resolu\u00e7\u00e3o 196. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf&gt;. Acesso em: 21/10/2023.</p> <p>[3] NIELSEN, Jakob. Usability Engineering. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Campus, 1994. 261 p. ISBN 85-7001-252-X. Acesso em: 31/10/2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliavao-sb/&gt;. Acesso em: 21/10/2023.</p> <p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Banco Central do Brasil. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BancoCentral/#/design_prototipo/storyboard/planejamento_avaliacao&gt;. Acesso em: 21/10/2023. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-avaliacao-storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 21/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Zenilda Vieira <code>1.1</code> 21/10/2023 Adicionanando \"D\" e \"I\" Gabriel Zaranza Zenilda Vieira <code>1.2</code> 27/10/2023 Revis\u00e3o do documento Zenilda Vieira - (n\u00e3o precisa de revisor) <code>1.3</code> 28/10/2023 Adicionando teste piloto Izabella Alves Lucas Ribeiro <code>1.4</code> 28/10/2023 Adicionando data no Cronograma das avalia\u00e7\u00f5es Zenilda Vieira Lucas Ribeiro <code>1.5</code> 31/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Izabella Alves Lucas Ribeiro"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \u00e9 uma etapa crucial no desenvolvimento de qualquer projeto visual, onde o storyboard serve como um guia que ajuda a entender a narrativa, o fluxo de a\u00e7\u00e3o e os detalhes visuais de uma hist\u00f3ria. A avalia\u00e7\u00e3o desse storyboard \u00e9 essencial para garantir que a vis\u00e3o do criador seja compreendida e que o produto final atenda \u00e0s expectativas do p\u00fablico-alvo. Nesta fase do projeto, realizaremos uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada do storyboard, analisando aspectos como clareza narrativa, composi\u00e7\u00e3o visual, fluidez da hist\u00f3ria e coer\u00eancia estil\u00edstica e relataremos os resultados ap\u00f3s a consolida\u00e7\u00e3o dos dados coletados.</p> <p>Nesse documento, descreveremos o planejamento do relato dos resultados dessa avalia\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o planejamento detalhado de como ser\u00e1 feita a avalia\u00e7\u00e3o de cada um dos storyboards criados pelos integrantes do grupo ter sido feito (ver planejamento-avaliacao-storyboard.md). O planejamento do relato tem como objetivo fornecer uma estrutura organizada para a consolida\u00e7\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados. Esse planejamento servir\u00e1 como uma ferramenta essencial para orientar a consolida\u00e7\u00e3o dos dados coletados na fase de avalia\u00e7\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o desses dados, al\u00e9m do relato dos problemas encontrados e de sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es para esses problemas, promovendo uma comunica\u00e7\u00e3o clara e eficaz entre todos os envolvidos.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboars foi realizado utilizando o framework DECIDE. Seguindo a mesma linha de racioc\u00ednio, o planejamento do relato dos resultados foi definido levando em considera\u00e7\u00e3o os t\u00f3picos que os avaliadores costumam incluir, de acordo com o livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, de Barbosa e Diniz [1]:</p> <ul> <li>Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>M\u00e9todo que foi empregado na avalia\u00e7\u00e3o (como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada);</li> <li>N\u00famero e perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Resumo dos dados coletados (descri\u00e7\u00f5es, tabelas, gr\u00e1ficos etc);</li> <li>Problemas encontrados;</li> <li>Planejamento para o reprojeto do sistema.</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/#planejamento-do-relato","title":"Planejamento do Relato","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/#objetivos-gerais","title":"Objetivos Gerais","text":"<p>O relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard deve conter os objetivos gerais e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o que est\u00e3o descritos no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o [2], assim como deve apresentar os dados coletados, a consolida\u00e7\u00e3o dos resultados e os problemas encontrados, proporcionando uma compreens\u00e3o abrangente e acess\u00edvel da avalia\u00e7\u00e3o feita. Com a inten\u00e7\u00e3o de apresentar informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a clareza narrativa, composi\u00e7\u00e3o visual, fluidez da hist\u00f3ria e coer\u00eancia estil\u00edstica do storyboard deve-se manter uma linguagem acess\u00edvel e evitar formalidades excessivas, com o objetivo de garantir que as descobertas sejam compreendidas facilmente por todas as partes interessadas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/#metodos-empregados-na-avaliacao","title":"M\u00e9todos Empregados na Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards criados pela equipe seguir\u00e1 o planejado na avalia\u00e7\u00e3o de storyboard [2]. O m\u00e9todo utilizado ser\u00e1 o de investiga\u00e7\u00e3o com a t\u00e9cnica de entrevista. Todas essas informa\u00e7\u00f5es citadas devem estar presentes no documento de relato da avalia\u00e7\u00e3o. As perguntas ser\u00e3o fechadas, tendo apenas uma quest\u00e3o aberta no final. Tais quest\u00f5es constam no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o em Roteiro de Entrevista (E) - planejamento-avaliacao-storyboard.md.</p> <p>\u00c9 necess\u00e1rio incluir no relato as perguntas e as respostas do entrevistado e um resumo dos demais dados coletados na entrevista, tais como descri\u00e7\u00f5es, tabelas, gr\u00e1ficos etc, se houverem.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 preciso tamb\u00e9m descrever como os aspectos pr\u00e1ticos da avalia\u00e7\u00e3o foram executados, desde o recrutamento e prepara\u00e7\u00e3o at\u00e9 como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada, em detalhes. O relato deve conter o nome do avaliador, o n\u00famero de entrevistados e o nome e o perfil de cada um deles, o nome da pessoa envolvida na an\u00e1lise dos resultados e das demais pessoas envolvidas no processo. Deve ser apresentado o cronograma planejado do hor\u00e1rio e local da entrevista e o cronograma efetivamente realizado. Informa\u00e7\u00f5es como or\u00e7amento e equipamentos utilizados tamb\u00e9m devem ser relatadas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Respeitar a privacidade dos participantes \u00e9 essencial. Deve ser garantido no relato que as identidades dos entrevistados e suas opini\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o divulgadas publicamente, protegendo assim sua confidencialidade. \u00c9 crucial obter o consentimento dos participantes, informando-os sobre o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o e como seus dados ser\u00e3o usados. Ao aderir a essas pr\u00e1ticas \u00e9ticas, mantemos um ambiente de avalia\u00e7\u00e3o seguro e respeitoso. No relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio descrever como foi feito esse pedido de consentimento e se o entrevistado aceitou ou n\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>Ap\u00f3s registrar todos os itens anteriores, deve ser relatado no documento a an\u00e1lise dos dados coletados, a fim de verificar se os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o foram alcan\u00e7ados. Se problemas no storyboard forem detectados, devem ser enumerados e descritos brevemente. E, para finalizar, deve-se apresentar sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es e melhorias se forem necess\u00e1rias. Se for preciso refazer o storyboard, deve ser apresentado um cronograma de reprojeto.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/#documento-modelo-para-o-relato-dos-resultados","title":"Documento modelo para o relato dos resultados","text":"<p>O documento modelo-relato-storyboard.md deve ser usado como base para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de cada storyboard que for feita por cada integrante da equipe. Ele deve servir de exemplo e pode ser alterado de acordo com a necessidade do relato. Esse arquivo markdown deve ser copiado e renomeado de acordo com o seguinte padr\u00e3o: relato-storyboard-titulo-do-storyboard.md onde titulo-do-storyboard deve ser substitu\u00eddo pelo nome do storyboard avaliado.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] ZARANZA, Gabriel; ALVES, Izabella. Planejamento da Avaliacao do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento-relato_storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 27/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Ribeiro Lucas Victor <code>1.1</code> 27/10/2023 Inclus\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivos Gerais, M\u00e9todos da avalia\u00e7\u00e3o e Aspectos \u00e9ticos Lucas Ribeiro Lucas Victor <code>1.2</code> 28/10/2023 Inclus\u00e3o de Metodologia, Aspectos pr\u00e1ticos, Avalia\u00e7ao e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados e Documento modelo Zenilda Vieira Lucas Victor"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Site Nota Legal","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o da usabilidade do site Nota Legal \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para garantir que os cidad\u00e3os possam usufruir dos benef\u00edcios fiscais oferecidos pelo programa de forma eficaz e satisfat\u00f3ria. Esta avalia\u00e7\u00e3o visa identificar problemas de usabilidade, acessibilidade e comunicabilidade que possam afetar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao utilizar o site. O planejamento adequado \u00e9 fundamental para garantir a efici\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o e economizar recursos.</p> <p>O site Nota Legal oferece uma variedade de servi\u00e7os, como o registro de uma reclama\u00e7\u00e3o, desbloqueio de saldo, consulta de estabelecimento, visualiza\u00e7\u00e3o de recibo fiscal, consulta de reclama\u00e7\u00e3o, consulta extrato e consulta do resultado do sorteio. Neste planejamento, focaremos na avalia\u00e7\u00e3o da tarefa de consulta de benef\u00edcios fiscais.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Neste planejamento, seguiremos o framework DECIDE, proposto por Sharp, Rogers e Preece [1], para orientar o processo de avalia\u00e7\u00e3o. As etapas do DECIDE incluem:</p> <ul> <li> <p>Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o: Estabelecer os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o, como identificar problemas de usabilidade na tarefa de consulta de benef\u00edcios fiscais.</p> </li> <li> <p>Explorar perguntas a serem respondidas: Elaborar perguntas espec\u00edficas que orientar\u00e3o a investiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: Selecionar os m\u00e9todos mais adequados para responder \u00e0s perguntas e atingir os objetivos.</p> </li> <li> <p>Identificar e lidar com quest\u00f5es pr\u00e1ticas: Abordar quest\u00f5es pr\u00e1ticas, como o recrutamento de participantes e a prepara\u00e7\u00e3o de equipamentos.</p> </li> <li> <p>Decidir sobre quest\u00f5es \u00e9ticas: Considerar os princ\u00edpios \u00e9ticos que nortear\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o, garantindo o respeito aos participantes.</p> </li> <li> <p>Avaliar, interpretar e apresentar os dados: Analisar os dados coletados e apresentar os resultados.</p> </li> </ul> <p>A Tabela 1 resume as etapas do DECIDE e seu significado.</p> <p>Tabela 1: Significado da sigla DECIDE</p> Letra Significado D Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o E Explorar perguntas a serem feitas na avalia\u00e7\u00e3o C (Choose) Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas E (Evaluate) Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os objetivos","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar problemas de usabilidade na tarefa de consulta de benef\u00edcios fiscais do site Nota Legal. Especificamente, queremos entender como os usu\u00e1rios interagem com essa funcionalidade, quais s\u00e3o os principais obst\u00e1culos que encontram e como podemos melhorar a experi\u00eancia deles.</p> <p>Os crit\u00e9rios de qualidade que ser\u00e3o considerados incluem efici\u00eancia, efic\u00e1cia, satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e acessibilidade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>A Tabela 2 apresenta as perguntas que ser\u00e3o formuladas durante a avalia\u00e7\u00e3o para entender a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios ao consultar benef\u00edcios fiscais no site Nota Legal.</p> <p>Tabela 2: Perguntas a serem feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o</p> ID Perguntas Respostas  1 Qual seu nome completo? Quest\u00e3o Aberta 2 Qual sua idade? Quest\u00e3o Aberta 3 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o? Quest\u00e3o Aberta 4 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o site Nota Legal? DiariamenteSemanalmenteMensalmenteRaramenteNunca 5 Voc\u00ea acha f\u00e1cil encontrar a op\u00e7\u00e3o de consulta de benef\u00edcios fiscais no site? SimN\u00e3o 6 Quais s\u00e3o os maiores desafios que voc\u00ea enfrenta ao usar a fun\u00e7\u00e3o de consulta de benef\u00edcios fiscais? Quest\u00e3o Aberta 7 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para melhorar a usabilidade do site? Quest\u00e3o Aberta 8 Voc\u00ea j\u00e1 teve problemas para acessar sua conta? SimN\u00e3o 9 Se sim, qual foi o problema? Quest\u00e3o Aberta 10 Voc\u00ea j\u00e1 precisou entrar em contato com o suporte ao cliente? SimN\u00e3o 11 Se sim, como foi sua experi\u00eancia? Quest\u00e3o Aberta 12 Voc\u00ea recomendaria o site Nota Legal para outras pessoas? Por qu\u00ea? Quest\u00e3o Aberta 13 Voc\u00ea j\u00e1 encontrou informa\u00e7\u00f5es incorretas ou desatualizadas no site? SimN\u00e3o 14 Se sim, voc\u00ea poderia especificar quais? Quest\u00e3o Aberta 15 Como voc\u00ea classificaria a velocidade de carregamento do site? R\u00e1pidaM\u00e9diaLenta 16 Voc\u00ea j\u00e1 usou o site em um dispositivo m\u00f3vel? SimN\u00e3o 17 Qual sugest\u00e3o de melhoria voc\u00ea gostaria de compartilhar? Quest\u00e3o Aberta <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#c-escolher-os-metodos","title":"C - Escolher os m\u00e9todos","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para esta avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a entrevista. As entrevistas ser\u00e3o realizadas individualmente com os participantes, permitindo uma intera\u00e7\u00e3o direta para obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre suas experi\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es. O uso de entrevistas permitir\u00e1 a coleta de dados qualitativos valiosos.</p> <p>As perguntas da entrevista foram projetadas para serem abertas e fechadas, permitindo que os participantes expressem suas opini\u00f5es de maneira livre, mas tamb\u00e9m fornecendo respostas estruturadas que facilitar\u00e3o a an\u00e1lise.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#i-identificacao-de-questoes-praticas","title":"I - Identifica\u00e7\u00e3o de Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas","text":"<p>Para recrutar os participantes, ser\u00e3o convidados usu\u00e1rios do site Nota Legal que tenham um hist\u00f3rico de uso da fun\u00e7\u00e3o de consulta de benef\u00edcios fiscais. O objetivo \u00e9 obter uma amostra representativa dos principais perfis de usu\u00e1rios do site.</p> <p>A Tabela 3 abaixo apresenta um modelo para o registro das entrevistas:</p> <p>Tabela 3: Modelo de Ficha de Entrevistas</p> Tarefa Entrevistador(a) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de in\u00edcio Hor\u00e1rio de fim Data Local <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p> <p>As entrevistas ser\u00e3o conduzidas com um n\u00famero de participantes que varia entre cinco e doze, conforme recomendado por Dumas e Redish [2]. Os participantes ser\u00e3o contatados e as entrevistas ser\u00e3o agendadas conforme a disponibilidade dos mesmos.</p> <p>Os participantes selecionados responderam afirmativamente \u00e0 pergunta sobre a disposi\u00e7\u00e3o em participar de pesquisas futuras relacionadas ao projeto no question\u00e1rio realizado para identifica\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio. A Tabela 4 apresenta um exemplo ilustrativo para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, com data, hor\u00e1rio, entrevistadores e entrevistados.</p> <p>Tabela 4: Planejamento para Realiza\u00e7\u00e3o das Entrevistas</p> Tarefa Entrevistador(a) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de in\u00edcio Hor\u00e1rio de fim Data Local Registrar uma reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Rosa Wellington 20:00 20:15 02/11/2023 Presencial Desbloquar Saldo Gabriel Zaranza Carlos Barreto  16:30 16:45 02/11/2023 Presencial Consultar estabelecimento Izabella Alves Gilmar Santos 17:00 17:15 02/11/2023 Google Meet Visualizar recibo fiscal Lucas de Oliveira Francinete de Oliveira 20:00 20:15 02/11/2023 Presencial Consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Gisele Ribeiro 20:00 20:15 02/11/2023 Presencial Consultar extrato Lucas V\u00edctor Alecsandra Ferreira 19:30 19:45 02/11/20023 Presencial Consultar resultado de sorteio Zenilda Vieira Manuella Marques 09:00 09:15 02/11/2023 Presencial <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p> <p>As entrevistas ser\u00e3o realizadas de forma presencial. O consentimento informado dos participantes ser\u00e1 obtido antes do in\u00edcio das entrevistas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#d-decidir-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Os princ\u00edpios \u00e9ticos a serem seguidos durante a avalia\u00e7\u00e3o incluem o respeito \u00e0 privacidade e confidencialidade dos participantes. Os dados coletados ser\u00e3o usados apenas para fins de pesquisa e n\u00e3o ser\u00e3o compartilhados com terceiros.</p> <p>Os participantes ser\u00e3o informados sobre os objetivos da pesquisa e dar\u00e3o seu consentimento informado antes de participar das entrevistas. Eles ter\u00e3o a liberdade de interromper a entrevista a qualquer momento. </p> <p>TERMO DE CONSENTIMENTO PARA PARTICIPA\u00c7\u00c3O EM PESQUISA</p> <p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lise de tarefas do Site \"Nota Legal\"</p> <p>Institui\u00e7\u00e3o: Faculdade do Gama - Universidade de Bras\u00edlia (FGA/UNB)</p> <p>Disciplina: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> <p>Prezado(a) participante,</p> <p>Voc\u00ea est\u00e1 sendo convidado(a) a participar de uma pesquisa acad\u00eamica conduzida por estudantes da Faculdade do Gama - Universidade de Bras\u00edlia (FGA/UNB), como parte da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. O objetivo desta pesquisa \u00e9 avaliar as An\u00e1lise de tarefas do site \"Nota Legal\".</p> <p>Dura\u00e7\u00e3o: A pesquisa deve levar em m\u00e9dia 10 minutos para ser conclu\u00edda.</p> <p>Riscos e Benef\u00edcios: N\u00e3o s\u00e3o esperados riscos significativos ao participar desta pesquisa. Os benef\u00edcios incluem contribuir para a valida\u00e7\u00e3o e melhora dos storyboards do site \"Nota Legal\" e ajudar a melhorar sua usabilidade.</p> <p>Confidencialidade: Suas respostas ser\u00e3o mantidas em estrita confidencialidade. Os dados coletados ser\u00e3o usados apenas para fins acad\u00eamicos e n\u00e3o ser\u00e3o compartilhados com terceiros n\u00e3o autorizados. Seus dados pessoais n\u00e3o ser\u00e3o divulgados em nenhum momento.</p> <p>Participa\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria: Sua participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa \u00e9 totalmente volunt\u00e1ria. Voc\u00ea tem o direito de recusar-se a participar ou de interromper sua participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento, sem penaliza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Contato: Se tiver alguma d\u00favida ou preocupa\u00e7\u00e3o sobre esta pesquisa, entre em contato com [integrante da equipe respons\u00e1vel pela An\u00e1lise de tarefas], respons\u00e1vel pela entrevista, pelo e-mail [email do integrante da equipe].</p> <p>Consentimento: Ao prosseguir com a pesquisa, voc\u00ea est\u00e1 indicando que leu este termo de consentimento, entendeu seus direitos e concorda em participar voluntariamente. Voc\u00ea pode retirar seu consentimento a qualquer momento, sem consequ\u00eancias negativas.</p> <p>Se voc\u00ea concorda em participar desta pesquisa, clique no bot\u00e3o \"Concordo\" abaixo.</p> <ul> <li> <p>[ ] Concordo em participar da pesquisa.</p> </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o concordo em participar da pesquisa.</p> </li> </ul> <p>Agradecemos sua disposi\u00e7\u00e3o em contribuir para esta pesquisa acad\u00eamica. Seu apoio \u00e9 fundamental para o sucesso deste estudo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Ap\u00f3s a coleta de dados, os resultados ser\u00e3o analisados para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias nas respostas dos participantes. A an\u00e1lise dos dados fornecer\u00e1 insights sobre os problemas de usabilidade do site Nota Legal e sugest\u00f5es para melhorias.</p> <p>Ser\u00e1 dada aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 confiabilidade dos dados e \u00e0 validade externa do estudo. Isso garantir\u00e1 que os resultados sejam representativos dos usu\u00e1rios reais do site.</p> <p>Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apresentados em um relat\u00f3rio que incluir\u00e1 uma an\u00e1lise detalhada, recomenda\u00e7\u00f5es de melhorias e conclus\u00f5es.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do teste piloto","text":"<p>Antes de conduzir as entrevistas reais com os participantes, ser\u00e1 realizado um teste piloto com dois avaliadores. O teste piloto tem como objetivo garantir que o planejamento esteja funcionando adequadamente, verificar a clareza das perguntas e avaliar a efic\u00e1cia das ferramentas utilizadas.</p> <p>O teste piloto ser\u00e1 conduzido de forma semelhante \u00e0s entrevistas reais, mas n\u00e3o envolver\u00e1 participantes do site Nota Legal. Qualquer ajuste necess\u00e1rio no planejamento ser\u00e1 feito com base no feedback dos avaliadores. O cronograma planejado pode ser visto na tabela 5.</p> <p>Tabela 5: Planejamento do teste piloto </p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado 1 23/10/2023 18:00 - 18:20 Plataforma Microsoft Teams (Online) Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p> <p>O teste piloto desta avalia\u00e7\u00e3o foi realizado no dia 23 de outubro de 2023, \u00e0s 18:15h, e terminou \u00e0s 18:29h. No teste, tivemos o integrante Gabriel Rosa  como mediador, e o integrante Gabriel Zaranza como participante do teste. Todas as perguntas propostas nesta avalia\u00e7\u00e3o foram lidas para o participante e respondidas por ele mesmo. Dito isso, atrav\u00e9s do teste piloto \u00e9 poss\u00edvel concluir que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para determinar se as an\u00e1lises de tarefas est\u00e3o de acordo com as tarefas executadas pelo usu\u00e1rio no site do Nota Legal, e encontrar erros e pontos de mudan\u00e7a. No v\u00eddeo 1 \u00e9 poss\u00edvel encontrar o teste piloto realizado.</p> <p>V\u00eddeo 1: Teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de tarefas.</p> <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] HARP, H.; ROGERS, Y.; PREECE, J. Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. Wiley, 2007.</p> <p>[2] Dumas, Joseph S. e Redish, Janice C. (1999). A Practical Guide to Usability Testing. Intellect Books, GBR, 1st edition.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_analise_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 20/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o e do Planejamento Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.2</code> 22/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Perguntas da Entrevista e Refer\u00eancias Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.3</code> 22/10/2023 Corre\u00e7\u00f5es de texto e adi\u00e7\u00e3o de detalhes Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.4</code> 27/10/2023 Revis\u00e3o Gabriel Zaranza"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas \u00e9 uma etapa essencial no aprimoramento cont\u00ednuo do site Nota Legal. A avalia\u00e7\u00e3o desempenha um papel crucial na busca por aperfei\u00e7oar a an\u00e1lise de tarefas j\u00e1 realizada, visando oferecer um produto de alta qualidade e que atenda plenamente \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Neste contexto, estamos empenhados em estabelecer uma intera\u00e7\u00e3o efetiva com os usu\u00e1rios reais do site Nota Legal, a fim de obter uma vis\u00e3o din\u00e2mica e valiosa de suas perspectivas.</p> <p>Por meio de entrevistas e an\u00e1lises, com base no perfil de usu\u00e1rio , buscaremos compreender as experi\u00eancias, expectativas e necessidades de nossos usu\u00e1rios. Essa abordagem permitir\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de aprimoramento, corre\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis problemas e a otimiza\u00e7\u00e3o geral da plataforma Nota Legal. O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas desempenha um papel fundamental no nosso compromisso de fornecer uma experi\u00eancia de alta qualidade e eficaz aos nossos usu\u00e1rios, alinhando-se com nossa miss\u00e3o de melhorar constantemente o servi\u00e7o que oferecemos.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>No planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do site Nota Legal, adotaremos o framework DECIDE. Esse framework \u00e9 uma abrevia\u00e7\u00e3o em que cada letra representa uma etapa fundamental a ser seguida no planejamento, conforme demonstrado na Tabela 1 a seguir:</p> <p>Tabela 1: Etapas do Framework DECIDE </p>   | Etapa                      | Descri\u00e7\u00e3o                                                                                                  | |----------------------------|------------------------------------------------------------------------------------------------------------| | D - Definir Objetivos      | Definir claramente os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, incluindo o que desejamos alcan\u00e7ar com a an\u00e1lise do site Nota Legal.                | | E - Especificar Quest\u00f5es   | Identificar as quest\u00f5es espec\u00edficas que precisam ser abordadas durante a avalia\u00e7\u00e3o do site Nota Legal, abrangendo usabilidade, desempenho e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. | | C - Coletar Dados          | Planejar a coleta de dados por meio de entrevistas com usu\u00e1rios reais, an\u00e1lise de m\u00e9tricas e outras fontes relevantes para obter informa\u00e7\u00f5es valiosas sobre a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios. | | I - Interpretar Dados      | Ap\u00f3s a coleta de dados, realizar uma an\u00e1lise aprofundada para extrair insights e tend\u00eancias que ajudar\u00e3o a compreender o desempenho atual do site Nota Legal. | | D - Documentar Resultados  | Documentar de forma clara e precisa os resultados da avalia\u00e7\u00e3o, incluindo a identifica\u00e7\u00e3o de problemas e recomenda\u00e7\u00f5es para melhorias. | | E - Executar Mudan\u00e7as      | Com base nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o, implementar as mudan\u00e7as e melhorias necess\u00e1rias no site Nota Legal para garantir que ele atenda \u00e0s expectativas e necessidades dos usu\u00e1rios. |  <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>Os objetivos desta avalia\u00e7\u00e3o visam verificar se os artefatos produzidos para o site Nota Legal est\u00e3o em conformidade com os padr\u00f5es exigidos para esses artefatos e se h\u00e1 oportunidade de explorar designs alternativos para a aplica\u00e7\u00e3o. Portanto, a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 fundamental para identificar ideias e problemas n\u00e3o previamente detectados durante a produ\u00e7\u00e3o dos artefatos relacionados ao site Nota Legal. Essas descobertas orientar\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de uma nova vers\u00e3o do artefato, com melhorias que atendam de forma mais eficaz \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios do site Nota Legal.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#e-explorar-perguntas-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas Respondidas com a Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos objetivos estabelecidos para a avalia\u00e7\u00e3o do site Nota Legal, elaboramos um conjunto de perguntas essenciais que se concentram em dois aspectos cruciais:</p> <p>Verificar a conformidade com padr\u00f5es estabelecidos. Explorar ideias e alternativas de design para aprimoramento. As perguntas a seguir foram cuidadosamente selecionadas com base no Cap\u00edtulo 11 da literatura de Barbosa e Silva (2011, p.266)^1^ e desempenham um papel fundamental na orienta\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o:</p> <p>Os diagramas HTA apresentam as nota\u00e7\u00f5es corretas, legendas precisas e representa\u00e7\u00f5es tabulares adequadas?</p> <p>Os diagramas refletem tarefas que est\u00e3o alinhadas com as funcionalidades esperadas no site Nota Legal?</p> <p>As entrevistas com os usu\u00e1rios proporcionam insights valiosos que podem conduzir a melhorias nas tarefas identificadas pela an\u00e1lise de tarefas?</p> <p>Essas perguntas desempenham um papel vital na avalia\u00e7\u00e3o do site Nota Legal, fornecendo diretrizes claras para garantir que os resultados atendam aos objetivos de conformidade e aprimoramento da plataforma.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do site Nota Legal, ser\u00e1 adotada uma abordagem que envolve a adapta\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de pesquisa, incluindo entrevistas e observa\u00e7\u00f5es com os usu\u00e1rios, com base em um question\u00e1rio estruturado como roteiro.</p> <p>A escolha desses m\u00e9todos se justifica pelo fato de serem abordagens investigativas que permitem a coleta de informa\u00e7\u00f5es ricas e detalhadas. Al\u00e9m disso, essa abordagem \u00e9 altamente flex\u00edvel, permitindo fazer perguntas que aprofundam ainda mais os objetivos estabelecidos para a avalia\u00e7\u00e3o, garantindo assim uma compreens\u00e3o abrangente das necessidades e experi\u00eancias dos usu\u00e1rios. Vale ressaltar que todas as entrevistas ser\u00e3o rigorosamente gravadas e documentadas.</p> <p>Essa abordagem meticulosa de coleta de dados tem como objetivo garantir que tenhamos uma base s\u00f3lida de informa\u00e7\u00f5es para direcionar as melhorias necess\u00e1rias no site Nota Legal, proporcionando uma experi\u00eancia mais satisfat\u00f3ria e eficaz para seus usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>O processo de avalia\u00e7\u00e3o do site Nota Legal come\u00e7a com a etapa de recrutamento dos entrevistados. Essas pessoas devem ser selecionadas com base nas caracter\u00edsticas previamente definidas no perfil de usu\u00e1rio e nas personas estabelecidas. O n\u00famero de entrevistados ser\u00e1 igual ao n\u00famero de integrantes no grupo, totalizando 6 usu\u00e1rios a serem entrevistados, fora o intrevistador. Essa abordagem foi escolhida para proporcionar a cada membro da equipe a oportunidade de interagir diretamente com os usu\u00e1rios, permitindo, desse modo, a coleta de perspectivas diversificadas.</p> <p>Essa diversidade de perspectivas desempenha um papel fundamental na avalia\u00e7\u00e3o do site Nota Legal, uma vez que enriquece o processo com uma ampla variedade de insights. Isso contribuir\u00e1 para uma avalia\u00e7\u00e3o mais abrangente, identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades de aprimoramento e assegurar\u00e1 que o sistema seja capaz de atender efetivamente \u00e0s necessidades de diversos perfis de usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os entrevistadores ter\u00e3o a responsabilidade de conduzir as entrevistas com base no roteiro de perguntas fornecido e registrar cuidadosamente as respostas dos usu\u00e1rios. Durante a entrevista, \u00e9 fundamental que sejam abordadas atividades relacionadas ao artefato de an\u00e1lise de tarefas, garantindo uma conex\u00e3o direta entre a avalia\u00e7\u00e3o e as funcionalidades do site Nota Legal. Importante destacar que os pap\u00e9is de entrevistador podem ser desempenhados por uma \u00fanica pessoa ou por uma dupla, onde cada membro assume uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, seja formulando as perguntas ou registrando as respostas.</p> <p>Al\u00e9m disso, os entrevistadores devem solicitar aos usu\u00e1rios que compartilhem suas telas, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Essa abordagem proporcionar\u00e1 insights valiosos ao observar como os usu\u00e1rios interagem com o site em tempo real, identificando desafios, prefer\u00eancias e \u00e1reas de melhoria de forma pr\u00e1tica.</p> <p>Dessa forma, a entrevista e a observa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio se combinam para fornecer uma compreens\u00e3o mais profunda da experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o site Nota Legal, ajudando a orientar as melhorias necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#recursos-e-ferramentas","title":"Recursos e ferramentas","text":"<p>A tabela a seguir apresenta uma vis\u00e3o geral dos recursos e ferramentas que ser\u00e3o empregados no processo de avalia\u00e7\u00e3o do site Nota Legal. Esses elementos desempenham um papel fundamental na condu\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o completa e eficaz, garantindo que a equipe e os usu\u00e1rios possam interagir de forma acess\u00edvel e eficiente. Esses recursos incluem plataformas de comunica\u00e7\u00e3o, equipamentos necess\u00e1rios, roteiros de perguntas, termo de consentimento, teste piloto e diagramas HTA, todos planejados para assegurar que a avalia\u00e7\u00e3o seja realizada de maneira transparente e eficaz.</p> <p>Tabela 2: Recursos e ferramentas </p>  | Recursos e Ferramentas                                      | Descri\u00e7\u00e3o                                                                | |------------------------------------------------------------|---------------------------------------------------------------------------| | Plataformas de Comunica\u00e7\u00e3o                                   |  Microsoft Teams, Google Meet                                          | | Equipamentos Necess\u00e1rios                                    |  Dispositivos com acesso \u00e0 internet,  Aplicativos de comunica\u00e7\u00e3o (Microsoft Teams, Google Meet)| | Roteiro de Perguntas para Avalia\u00e7\u00e3o                           | Perguntas a serem respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o do site Nota Legal.    | | Roteiro de Perguntas para Entrevista                           | Perguntas a serem respondidas durante as entrevistas com os usu\u00e1rios.     | | Termo de Consentimento                                       | Documento para autoriza\u00e7\u00e3o formal dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o.         | | Teste Piloto                                                | Etapa de verifica\u00e7\u00e3o e ajuste da metodologia de avalia\u00e7\u00e3o.                | | Diagrama HTA para cada Tarefa Selecionada                   | Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das tarefas a serem avaliadas no site Nota Legal.   |  <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>No que diz respeito aos prazos, as entrevistas foram devidamente documentadas na Tabela 3, que apresenta um cronograma detalhado com os seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim da entrevista;</li> <li>Local e data em que a entrevista foi realizada.</li> </ul> <p>As grava\u00e7\u00f5es e resultados de cada entrevista est\u00e3o dispon\u00edveis AQUI, proporcionando acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es detalhadas referentes a cada sess\u00e3o de entrevista.</p> <p>Tabela 3: Hor\u00e1rios das entrevistas  </p>  | Entrevistador(es) | Entrevistado(s) | Hor\u00e1rio de In\u00edcio | Hor\u00e1rio de Fim |    Data    |    Local      | | :----------------: | :-------------: | :---------------: | :------------: | :--------: | :----------: |  <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Durante a entrevista, os participantes ter\u00e3o acesso a capturas de tela que possibilitam uma visualiza\u00e7\u00e3o detalhada da tarefa em discuss\u00e3o, juntamente com o fluxo correspondente apresentado na tabela. Abaixo, na Tabela 4, voc\u00ea encontrar\u00e1 o roteiro de perguntas que ser\u00e1 aplicado durante a entrevista. Essas perguntas foram cuidadosamente elaboradas com base nas quest\u00f5es que devem ser respondidas durante a avalia\u00e7\u00e3o, como explicado aqui.</p> <p>Este roteiro de perguntas servir\u00e1 como um guia estruturado para as entrevistas, assegurando que todos os t\u00f3picos relevantes sejam explorados de maneira completa e eficaz.</p> <p>Tabela 4: Perguntas e Respostas  </p>  | N\u00famero |                                                              Pergunta                                                               |     Resposta Poss\u00edveis     | | :----: | :---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------: | :------------------------: |  <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do roteiro","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Os padr\u00f5es de \u00e9tica que ser\u00e3o adotados nesta pesquisa est\u00e3o de acordo com o documento de Aspectos \u00c9ticos, que estabelece os princ\u00edpios e as normas para a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com os participantes. O termo de consentimento para participa\u00e7\u00e3o em pesquisa que ser\u00e1 apresentado aos entrevistados est\u00e1 ilustrado na Figura 1, e nele constam as informa\u00e7\u00f5es sobre o objetivo, a metodologia, os benef\u00edcios e os riscos da pesquisa, bem como os direitos e deveres dos envolvidos.</p> <p>Figura 1: Termo de consentimento</p>  ![image](https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.2-NotaLegal/assets/100947807/75b3a948-e43d-467f-b3e6-6b44c0de9190)  <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>Para garantir a qualidade e a relev\u00e2ncia da pesquisa, ser\u00e3o realizadas duas etapas de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. Primeiro, ser\u00e1 feita uma verifica\u00e7\u00e3o da confiabilidade dos dados, ou seja, se eles s\u00e3o consistentes e precisos. Segundo, ser\u00e1 feita uma verifica\u00e7\u00e3o da validade externa da pesquisa, ou seja, se os resultados podem ser aplicados a outros contextos e situa\u00e7\u00f5es. Essas etapas ser\u00e3o realizadas antes de apresentar a conclus\u00e3o final da an\u00e1lise.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Antes de conduzir as entrevistas reais com os participantes, ser\u00e1 realizado um teste piloto com dois avaliadores. O teste piloto tem como objetivo garantir que o planejamento esteja funcionando adequadamente, verificar a clareza das perguntas e avaliar a efic\u00e1cia das ferramentas utilizadas.</p> <p>O teste piloto ser\u00e1 conduzido de forma semelhante \u00e0s entrevistas reais, mas n\u00e3o envolver\u00e1 participantes do site Nota Legal. Qualquer ajuste necess\u00e1rio no planejamento ser\u00e1 feito com base no feedback dos avaliadores. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro <code>1.0</code> 28/10/2023 introdu\u00e7\u00e3o Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro <code>1.1</code> 28/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da metodologia e objetivo Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro <code>1.2</code> 28/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de como lidamos com as quest\u00f5es eticas Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro <code>1.3</code> 28/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da metodologia O, E, C Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro <code>1.4</code> 28/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do ultimo \"E\" Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro <code>1.5</code> 28/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da metodologia I Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro <code>1.6</code> 28/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do planejameto do teste piloto Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este texto \u00e9 uma extens\u00e3o do documento Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Seu principal prop\u00f3sito \u00e9 organizar e apresentar os dados obtidos na fase de avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. A estrat\u00e9gia delineada neste texto culminar\u00e1 na cria\u00e7\u00e3o do documento \"Relato de Resultados,\" no qual ser\u00e3o identificadas oportunidades de aprimoramento para o site Nota Legal, e propostas sugest\u00f5es de redesenho pelo grupo respons\u00e1vel.</p> <p>Este processo de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para direcionar melhorias e aperfei\u00e7oamentos no site Nota Legal, garantindo que ele atenda de forma mais eficaz \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e mantenha padr\u00f5es de excel\u00eancia em usabilidade e desempenho.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relato de resultados da an\u00e1lise de tarefas segue uma abordagem baseada na metodologia DECIDE (Definir, Especificar, Coletar, Interpretar, Documentar e Executar). Isso implica uma descri\u00e7\u00e3o minuciosa dos passos realizados pelos usu\u00e1rios ao executar as tarefas propostas, abrangendo eventuais dificuldades, erros e sugest\u00f5es identificadas durante o processo. Al\u00e9m disso, o relato inclui uma avalia\u00e7\u00e3o abrangente, envolvendo an\u00e1lises quantitativas e qualitativas dos dados coletados, de acordo com os crit\u00e9rios previamente estabelecidos no documento de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. O prop\u00f3sito primordial do relato \u00e9 fornecer feedback aos desenvolvedores do sistema, abordando quest\u00f5es relacionadas \u00e0 usabilidade, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com as funcionalidades disponibilizadas pelo sistema.</p> <p>Os elementos abordados nesta avalia\u00e7\u00e3o incluem:</p> <ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o clara dos objetivos e do escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Procedimentos empregados na condu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Detalhes sobre o n\u00famero e perfil dos usu\u00e1rios e avaliadores envolvidos no processo;</li> <li>Um resumo conciso dos dados coletados;</li> <li>An\u00e1lise aprofundada e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados reunidos;</li> <li>Enumera\u00e7\u00e3o dos problemas identificados;</li> <li>Sugest\u00f5es para poss\u00edveis redesenhos do sistema.</li> </ul> <p>Esta metodologia, inspirada na estrutura DECIDE, proporciona um enfoque estruturado para a avalia\u00e7\u00e3o, visando melhorar a usabilidade e efic\u00e1cia do sistema Nota Legal, al\u00e9m de promover a satisfa\u00e7\u00e3o geral dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>O relat\u00f3rio dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas documentar\u00e1 os seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste t\u00f3pico, o autor do documento deve fornecer uma explica\u00e7\u00e3o detalhada sobre o prop\u00f3sito subjacente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o e os resultados que o grupo visa alcan\u00e7ar. \u00c9 imperativo que o autor estabele\u00e7a com clareza as metas e os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas do site Nota Legal. Al\u00e9m disso, \u00e9 essencial definir para quem essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante e justificar por que \u00e9 de import\u00e2ncia significativa. O autor tamb\u00e9m deve delinear o escopo e o enfoque da avalia\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o quaisquer limita\u00e7\u00f5es impostas por fatores como tempo, recursos e quest\u00f5es \u00e9ticas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#metodo","title":"M\u00e9todo","text":"<p>Neste t\u00f3pico, o autor do documento dever\u00e1 descrever qual foi o procedimento adotado para coletar os dados necess\u00e1rios para a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas do site Nota Legal. O autor dever\u00e1 explicar como a avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida, quais foram os m\u00e9todos utilizados, quem foram os participantes, quais foram as tarefas realizadas, etc. Al\u00e9m disso, para complementar as informa\u00e7\u00f5es, dever\u00e1 ser inclu\u00eddo o cronograma executado durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o. Para padronizar a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma, iremos utilizar a tabela 1, para colocarmos o cronograma executado.</p> <p>Tabela 1:Cronograma Executado</p> Tarefa Entrevistador(a) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de in\u00edcio Hor\u00e1rio de fim Data Local Registrar uma reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Rosa Wellington Desbloquar Saldo Gabriel Zaranza Carlos Barreto Consultar estabelecimento Izabella Alves Gilmar Santos Visualizar recibo fiscal Lucas de Oliveira Francinete de Oliveira Consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Gisele Ribeiro Consultar extrato Lucas V\u00edctor Alecsandra Ferreira Consultar resultado de sorteio Zenilda Vieira Manuella Marques <p>Fonte: Planejamento da An\u00e1lise de Tarefa, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o do cronograma, \u00e9 de suma import\u00e2ncia justificar a sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados, assegurando que eles estejam alinhados com o perfil de usu\u00e1rio estabelecido para o projeto Nota Legal. Os entrevistados devem refletir caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s personas, uma vez que representam o p\u00fablico-alvo que desejamos alcan\u00e7ar, permitindo-nos compreender os desejos dos usu\u00e1rios do Nota Legal. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#sumario-de-avaliadores-e-participantes","title":"Sum\u00e1rio de Avaliadores e Participantes","text":"<p>Para al\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas, \u00e9 essencial obter uma vis\u00e3o abrangente do p\u00fablico que participou das entrevistas. Isso permite uma compreens\u00e3o mais profunda de suas caracter\u00edsticas e perfis. Com esse prop\u00f3sito, \u00e9 necess\u00e1rio criar um resumo que identifique esses usu\u00e1rios e seus potenciais perfis, alinhados com os crit\u00e9rios estabelecidos no perfil de usu\u00e1rio. Esse resumo deve incluir informa\u00e7\u00f5es como idade, g\u00eanero, n\u00edvel de escolaridade, renda, bem como a frequ\u00eancia de uso do site Nota Legal, entre outros fatores relevantes.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#problemas-e-dificuldades-identificadas","title":"Problemas e Dificuldades Identificadas","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o do documento, \u00e9 crucial que o entrevistador registre minuciosamente os problemas e dificuldades espec\u00edficas enfrentados pelo usu\u00e1rio durante a sess\u00e3o de entrevista. Isso implica em documentar de forma clara e objetiva cada obst\u00e1culo, erro, falha ou desafio que o usu\u00e1rio tenha encontrado ao interagir com o sistema ou produto avaliado.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>\u00c9 crucial que o entrevistador documente de forma abrangente as sugest\u00f5es de melhoria com base nos problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Isso implica em registrar de maneira clara e objetiva cada problema encontrado, descrevendo o contexto, a a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, o resultado esperado e o resultado observado. Al\u00e9m disso, o entrevistador deve propor solu\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para corrigir os problemas identificados, oferecendo ideias para ajustes de design, melhorias na interface do usu\u00e1rio ou altera\u00e7\u00f5es nas funcionalidades do Nota Legal.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos Usu\u00e1rios","text":"<p>\u00c9 fundamental que o entrevistador colete o feedback dos usu\u00e1rios que foram entrevistados durante a avalia\u00e7\u00e3o do Nota Legal. Isso implica em ouvir cuidadosamente as opini\u00f5es, sugest\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es compartilhadas pelos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema ou produto avaliado. O entrevistador deve registrar de maneira abrangente e precisa o feedback fornecido pelos usu\u00e1rios, levando em considera\u00e7\u00e3o suas percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para compreender as expectativas dos usu\u00e1rios, identificar os pontos fortes e fracos do sistema e obter insights valiosos sobre poss\u00edveis melhorias.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#sumario-de-dados","title":"Sum\u00e1rio de dados","text":"<p>Nesse t\u00f3pico, o avaliador dever\u00e1 apresentar os dados obtidos, de forma resumida, objetiva e clara. O avaliador dever\u00e1 mostrar como os dados foram coletados, analisados e interpretados, utilizando as t\u00e9cnicas e ferramentas adequadas. O avaliador dever\u00e1 destacar os principais resultados da avalia\u00e7\u00e3o, respondendo \u00e0s quest\u00f5es definidas no planejamento. O avaliador tamb\u00e9m dever\u00e1 indicar as fontes dos dados, utilizando o esquema de cita\u00e7\u00e3o definido.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#analise-dos-dados-coletados","title":"An\u00e1lise dos dados coletados","text":"<p>Neste t\u00f3pico, ser\u00e1 feita a interpreta\u00e7\u00e3o de todos os dados que foram coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. Um artefato que \u00e9 essencial nessa etapa \u00e9 a lista de problemas encontrados, que deve ter a capacidade de rastreamento por categoria. A lista de problemas encontrados deve conter informa\u00e7\u00f5es como a descri\u00e7\u00e3o do problema, a severidade, a frequ\u00eancia, o impacto e a sugest\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o. A lista de problemas encontrados deve ser organizada de forma a facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o e a compara\u00e7\u00e3o dos dados.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Finalmente, uma vez que o prop\u00f3sito desta atividade frequentemente est\u00e1 relacionado \u00e0 valida\u00e7\u00e3o com a assist\u00eancia de um usu\u00e1rio real, \u00e9 fundamental levar em considera\u00e7\u00e3o as sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es e outras quest\u00f5es identificadas durante a an\u00e1lise do artefato especificado para realizar um reprojeto. No entanto, esse reprojeto deve manter a base do projeto original e implementar somente as corre\u00e7\u00f5es essenciais. Portanto, a Tabela 2 apresenta um cronograma de reprojeto que ser\u00e1 realizado um dia ap\u00f3s a entrevista, com hor\u00e1rios flex\u00edveis que n\u00e3o precisam ser seguidos estritamente.</p> <p>Tabela 2: Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es</p> Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Gabriel Zaranza Gabriel Rosa Izabella Alves Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro Lucas V\u00edctor Zenilda Vieira <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/planejamento_relato_tarefas2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do planejamento de resultados Lucas de Oliveira Izabella Alves <code>1.2</code> 29/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o e melhoria dos t\u00f3picos, tabelas, feedback. Lucas V\u00edctor Izabella Alves <code>1.3</code> 30/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da tabela. Lucas V\u00edctor Izabella Alves"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/","title":"Storyboards do site \"Nota Legal\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Storyboards desempenham um papel fundamental na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Eles s\u00e3o uma ferramenta visual essencial que ajuda a projetar e representar a intera\u00e7\u00e3o entre seres humanos e sistemas computacionais de uma maneira intuitiva e compreens\u00edvel. No contexto da IHC, storyboards s\u00e3o utilizados para descrever cen\u00e1rios, fluxos de intera\u00e7\u00e3o e experi\u00eancias do usu\u00e1rio, tornando-se uma parte crucial do processo de design de interfaces eficazes. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Este documento apresenta o storyboard produzido por cada membro da equipe baseado no cen\u00e1rio, produzido pelo membro em quest\u00e3o.</p> <p>Na tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar o membro respons\u00e1vel por cada storyboard.</p> <p>Tabela 1: Defini\u00e7\u00e3o de membro da equipe que trabalhou em determinado storyboard</p> Membro da Equipe Storyboard Gabriel Rosa Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Zaranza Desbloquear saldo Izabella Alves Consultar estabelecimento Lucas de Oliveira Visualizar recibo fiscal Lucas Ribeiro Consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas Victor Consultar extrato Zenilda Vieira Consultar resultado de sorteio <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#storyboards","title":"Storyboards","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#registrar-nova-reclamacao","title":"Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o do StoryBoard:</p> <p>A hist\u00f3ria desse StoryBoard se passa na rotina de Luiz (uma de nossas personas), um consumidor de um restaurante localizado perto de seu local de trabalho, que \u00e9 o seu escrit\u00f3rio (ambiente). Ele \u00e9 o protagonista desta hist\u00f3ria (pessoa envolvida). A motiva\u00e7\u00e3o para o uso da aplica\u00e7\u00e3o (motiva\u00e7\u00e3o de usar a aplica\u00e7\u00e3o/sistema) se baseia em resolver um problema que Luiz identificou que suas notas n\u00e3o estavm sendo registradas (tarefa), ou seja, suas notas fiscais de refei\u00e7\u00f5es n\u00e3o estavam sendo registradas corretamente no programa Nota Legal, ent\u00e3o ele precisou anexar o documento fiscal e colocar algumas informa\u00e7\u00f5es (o que \u00e9 preciso fazer para completar a tarefa). Ao final ele consegue registrar a sua reclama\u00e7\u00e3o e espera o retorno (satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao completar a tarefa).</p> <p>Na figura 1, \u00e9 poss\u00edvel ver o storyboard da tarefa \"Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o\".</p> <p>Figura 1: Storyboard da tarefa Registrar Nova Reclama\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#desbloquear-saldo","title":"Desbloquear saldo","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o do StoryBoard:</p> <p>A hist\u00f3ria desse storyboard \u00e9 sobre o personagem Luiz (uma de nossas personas) que est\u00e1 em sua casa (ambiente) e deseja ver o seu saldo no Nota Legal para us\u00e1-lo em indica\u00e7\u00f5es (motiv\u00e7\u00e3o para usar o sistema) , por\u00e9m, ao entrar no site, ele percebe que seu saldo est\u00e1 bloqueado. Luiz deseja desbloquear esse saldo (tarefa) antes do per\u00eddo de indica\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o ele foi na aba \"desbloquear\" para visualizar os documentos fiscais bloqueados e depois foi redirecionado para o site da Secretaria da Fazenda do Distrito Federal (SEFAZ-DF), onde preencheu o formul\u00e1rio. Ap\u00f3s um tempo, o seu saldo foi desbloqueada e Luiz pode usa-lo para realizar a indica\u00e7\u00e3o e conseguir desconto no IPVA (satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao completar a tarefa).</p> <p>Na figura 2, \u00e9 poss\u00edvel ver o storyboard da tarefa \"Desbloquear saldo\".</p> <p>Figura 2: Storyboard da tarefa Desbloquear saldo</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#consultar-estabelecimento","title":"Consultar estabelecimento","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o do StoryBoard:</p> <p>A hist\u00f3ria desse storyboard \u00e9 sobre a personagem Maria (uma de nossas personas) que est\u00e1 na rua (ambiente) e v\u00ea que a f\u00e1rmacia, utilizada frequentemente por ela para comprar seus rem\u00e9dios, fechou (motiva\u00e7\u00e3o para usar o sistema). Sendo assim, ela decide pesquisar novas farm\u00e1cias parceiras do Nota Legal, onde possa comprar seus rem\u00e9dios. Ela entra no site Nota Legal, com o objetivo de consultar os estabelecimentos, em especial f\u00e1rmacias (tarefa). Ap\u00f3s navegar pelo site, ela consegue realizar a tarefa que desejava, e fica feliz pois encontra f\u00e1rmacias parceiras do Nota Legal (satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao completar a tarefa).</p> <p>Na figura 3, \u00e9 poss\u00edvel ver o storyboard da tarefa Consultar estabelecimento.</p> <p>Figura 3: Storyboard da tarefa Consultar estabelecimento</p> <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#visualizar-recibo-fiscal","title":"Visualizar recibo fiscal","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o do StoryBoard:</p> <p>A hist\u00f3ria desse storyboard se passa na rotina de Luiz (uma de nossas personas), um consumidor que gosta de acompanhar seus gastos e benef\u00edcios do programa Nota Legal (ambiente). Ele \u00e9 o protagonista desta hist\u00f3ria (pessoa envolvida). A motiva\u00e7\u00e3o para o uso da aplica\u00e7\u00e3o (motiva\u00e7\u00e3o de usar a aplica\u00e7\u00e3o/sistema) se baseia em verificar se seus recibos fiscais est\u00e3o sendo registrados corretamente e se ele est\u00e1 recebendo os cr\u00e9ditos correspondentes (tarefa). Para isso, ele precisa acessar o aplicativo do Nota Legal, fazer login, escolher a op\u00e7\u00e3o de visualizar recibos fiscais e selecionar o per\u00edodo desejado (o que \u00e9 preciso fazer para completar a tarefa). Ao final, ele consegue ver seus recibos fiscais detalhados e conferir se est\u00e1 tudo certo (satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao completar a tarefa).</p> <p>Na figura 4, \u00e9 poss\u00edvel ver o storyboard da tarefa Visualizar recibo fiscal.</p> <p>Figura 4: Storyboard da tarefa  Visualizar recibo fiscal</p> <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#consultar-reclamacao","title":"Consultar reclama\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na figura 5, \u00e9 poss\u00edvel ver o storyboard da tarefa Consultar reclama\u00e7\u00e3o.</p> <p>Figura 5: Storyboard da tarefa Consultar reclama\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#consultar-extrato","title":"Consultar extrato","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o do StoryBoard:</p> <p>A hist\u00f3ria desse StoryBoard conta com a presen\u00e7a da persona Lu\u00eds.</p> <p>Lu\u00eds passou por uma semana movimentada, fazendo v\u00e1rias compras em lugares como supermercados e farm\u00e1cias. Ele estava cuidando de sua sa\u00fade e atendendo \u00e0s necessidades de sua casa, o que o levou a acumular v\u00e1rias notas fiscais. Quando a semana chegou ao fim, Lu\u00eds decidiu que era hora de verificar seu extrato no site do programa Nota Legal. Com seu computador \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, ele acessou a plataforma e inseriu o per\u00edodo de consulta. Ele estava ansioso para conferir seu hist\u00f3rico de compras e sabia que isso era importante. Para sua satisfa\u00e7\u00e3o, ao verificar o extrato, Lu\u00eds percebeu que todas as compras que ele havia feito estavam devidamente registradas. Ele sentiu um grande al\u00edvio por ter mantido todas as notas fiscais e seguido o processo de inser\u00e7\u00e3o delas no site, sabendo que isso resultaria em benef\u00edcios futuros. A sensa\u00e7\u00e3o de ter tudo em ordem e um registro de suas despesas foi recompensadora, deixando-o satisfeito por sua organiza\u00e7\u00e3o e pela tranquilidade de saber que estava cumprindo suas obriga\u00e7\u00f5es fiscais da melhor maneira poss\u00edvel.</p> <p>Na figura 6, \u00e9 poss\u00edvel ver o storyboard da tarefa Consultar Extrato.</p> <p>Figura 6: Storyboard da tarefa Consultar Extrato</p> <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#consultar-resultado-de-sorteio","title":"Consultar resultado de sorteio","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o do StoryBoard: </p> <p>A hist\u00f3ria desse StoryBoard se passa em uma aula de economia (ambiente) da professora Ana (uma de nossas personas). Ela \u00e9 protagonizada pela aluna Joana e pela pr\u00f3pria professora Ana (pessoas envolvidas). Nesse contexto, o motivo para se usar a aplica\u00e7\u00e3o (motiva\u00e7\u00e3o de usar a aplica\u00e7\u00e3o/sistema) \u00e9 aprender a como participar dos sorteios e verificar os resultados dos sorteios do Nota Legal (tarefa). A professora Ana est\u00e1 ensinando os alunos a fazerem isso (o que \u00e9 preciso fazer para completar a tarefa). Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio entrar no site, clicar em sorteio, se cadastrar e depois clicar na aba de sorteios em andamento (passos envolvidos). No final do StoryBoard, ap\u00f3s seguir as instru\u00e7\u00f5es da professora Ana, a aluna Joana teve a feliz descoberta que tinha sido sorteada (satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao completar a tarefa).</p> <p>Na Figura 7 a seguir \u00e9 apresentado o StoryBoard da tarefa Consultar resultado de sorteio.</p> <p>Figura 7: Consultar resultado de sorteio</p> <p>Fonte: Zenilda Vieria, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>PREECE, Jenny; ROGERS, Yvonne; SHARP, Helen. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 3\u00aa ed. Porto Alegre: Bookman, 2013. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692575/mod_resource/content/2/Design%20de%20interac%CC%A7a%CC%83o%20%20-%20StoryBoard.pdf. Acesso em: 21/10/2023. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 21/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Gabriel Rosa <code>1.1</code> 21/10/2023 Inclus\u00e3o do storyboard \"consultar resultado de sorteio\" Zenilda Vieira Gabriel Rosa <code>1.2</code> 23/10/2023 Inclus\u00e3o do storyboard \"registrar reclama\u00e7\u00e3o\" Gabriel Rosa Zenilda Vieira <code>1.3</code> 28/10/2023 Inclus\u00e3o do storyboard \"consultar reclama\u00e7\u00e3o\" Lucas Ribeiro Zenilda Vieira <code>1.4</code> 29/10/2023 Inclus\u00e3o do storyboard \"Visualizar recibo fiscal\" Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro <code>1.5</code> 30/10/2023 Inclus\u00e3o do storyboard \"Consultar extrato\"\" Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel \"titulo do PP\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Breve introdu\u00e7\u00e3o do escopo do documento, especificando os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o, como especificado em Objetivos Gerais - planejamento_relato_prototipo_papel.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos empregados de acordo com M\u00e9todos Empregados na Avalia\u00e7\u00e3o - planejamento_relato_prototipo_papel.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Descrever os aspectos pr\u00e1ticos como descrito em Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o - planejamento_relato_prototipo_papel.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Usar o modelo recomendado:</p> <p>A sele\u00e7\u00e3o dos participantes foi cuidadosamente conduzida com base no alinhamento aos crit\u00e9rios do perfil de usu\u00e1rio estabelecido no perfil de usu\u00e1rio. Os crit\u00e9rios espec\u00edficos para a sele\u00e7\u00e3o foram [detalhar os crit\u00e9rios, por exemplo: experi\u00eancia em determinada \u00e1rea, faixa et\u00e1ria, conhecimento t\u00e9cnico, etc.].</p> <p>Para o recrutamento dos participantes, empregamos [descrever a metodologia de recrutamento, por exemplo: redes sociais, f\u00f3runs espec\u00edficos, e-mails diretos], garantindo que a abordagem fosse a mais eficaz poss\u00edvel. Durante a abordagem, explicamos os objetivos da pesquisa, o escopo da avalia\u00e7\u00e3o e os benef\u00edcios da participa\u00e7\u00e3o, a fim de garantir um entendimento claro por parte dos participantes. Adicionalmente, enfatizamos a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es coletadas e obtivemos o consentimento informado de cada participante antes de sua inclus\u00e3o na pesquisa.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Usar o modelo recomendado:</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi cuidadosamente planejada e preparada para garantir a efic\u00e1cia do processo. Durante a prepara\u00e7\u00e3o, foram considerados v\u00e1rios aspectos, incluindo os recursos necess\u00e1rios, materiais utilizados e o local de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente adequado, a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada em [descri\u00e7\u00e3o do ambiente], escolhida para proporcionar um ambiente tranquilo e prop\u00edcio \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre os participantes e a equipe de avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, garantimos que houvesse acesso \u00e0 eletricidade para manter os equipamentos carregados e em funcionamento durante as sess\u00f5es.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o aos materiais, os prot\u00f3tipos de papel foram impressos em papel, proporcionando uma experi\u00eancia pr\u00f3xima \u00e0 de um aplicativo real. Para permitir que os participantes destacassem \u00e1reas de interesse e fizessem anota\u00e7\u00f5es, fornecemos canetas coloridas, l\u00e1pis e borrachas, para que pudessem marcar e ajustar conforme necess\u00e1rio.</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o ocorreu na [local da avalia\u00e7\u00e3o], que foi preparada previamente com mesas e cadeiras, proporcionando conforto tanto para o participante quanto para o avaliador. A escolha deste ambiente tamb\u00e9m garantiu a privacidade necess\u00e1ria para as sess\u00f5es e minimizou distra\u00e7\u00f5es externas.*</p> <p>Al\u00e9m disso, a equipe de avalia\u00e7\u00e3o chegou com anteced\u00eancia para configurar os equipamentos, garantindo que tudo estivesse pronto para o in\u00edcio das sess\u00f5es.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#cronograma-final","title":"Cronograma final","text":"<p>Usar o modelo recoemndado:</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado - - 00:00 00:00 00/00/2023 Presencial Cronograma Executado - - 00:00 00:00 00/00/2023 Presencial <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Descrever os aspectos \u00e9ticos como descrito em Aspectos \u00c9ticos - planejamento_relato_prototipo_papel.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>Transcrever perguntas, respostas e demais dados coletados como descrito em Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados - planejamento_relato_prototipo_papel.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#video-da-simulacao-de-uso","title":"V\u00eddeo da simula\u00e7\u00e3o de uso","text":"<p>Incluir o v\u00eddeo da simula\u00e7\u00e3o de uso conforme descrito em Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados - planejamento_relato_prototipo_papel.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#respostas-das-perguntas","title":"Respostas das perguntas","text":"<p>Usar a tabela modelo que consta em Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados - planejamento_relato_prototipo_papel.md.</p> <p>Tabela 2: Perguntas e respostas</p> Ordem das perguntas Objetivos Relacionados Perguntas Tipo de pergunta Resposta 1\u00b0 2 Ap\u00f3s simular o uso dessa tarefa (citar a tarefa) no site Nota Legal, voc\u00ea considera a sequ\u00eancia de elementos de intera\u00e7\u00e3o para execut\u00e1-la coerente? Fechada 2\u00b0 2 Alguma quest\u00e3o de interface ou terminologia do site Nota Legal o confundiu ou foi de dif\u00edcil entendimento? Aberta 3\u00b0 1 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no site Nota Legal auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Fechada 4\u00b0 1 Em termos de layout e design do site Nota Legal, achou alguma parte estranha ou desconexa com o objetivo do site? Fechada 5\u00b0 1 Quais foram as partes do site Nota Legal que voc\u00ea achou mais intuitivas e f\u00e1ceis de usar? Aberta 6\u00b0 2 Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa no site Nota Legal? Aberta <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#consolidacao-e-analise-dos-dados","title":"Consolida\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>Descrever a an\u00e1lise dos dados como descrito em Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados - planejamento_relato_prototipo_papel.md.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/modelo-relato-prototipo-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> xx/xx/xxxx"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Simone Barbosa e Bruno Diniz [1], a avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 um componente do desenvolvimento de sistemas interativos que visam proporcionar uma alta qualidade de uso. Ela orienta o avaliador a fazer um julgamento de valor sobre a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o de IHC e a identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface que prejudiquem a experi\u00eancia do usu\u00e1rio durante o uso do sistema. Os m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o permitem ao avaliador coletar dados sobre situa\u00e7\u00f5es em que os participantes realizam suas atividades, com ou sem apoio de tecnologia computacional. O registro e a an\u00e1lise desses dados permitem identificar problemas reais que os participantes enfrentaram, e n\u00e3o apenas problemas potenciais previstos pelo avaliador como em uma avalia\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o.</p> <p>O principal objetivo \u00e9 comparar e avaliar ideias e alternativas de design atrav\u00e9s de um uso real pelos usu\u00e1rios, foi escolhido o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de prototipa\u00e7\u00e3o em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso. Snyder [2] descreve que esse m\u00e9todo avalia a usabilidade de um design de IHC representado em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios.</p> <p>A Tabela 1 apresenta as tarefas a serem prototipadas e usadas durante a avalia\u00e7\u00e3o para o Nota Legal. O objetivo da simula\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliar a interface e intera\u00e7\u00e3o delas, visando melhor\u00e1-las para o prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p>Tabela 1: Tarefas do Nota Legal</p> N\u00famero Tarefas que podem ser executadas no site do Nota Legal 1 Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o 2 Desbloquear saldo 3 Consultar estabelecimento 4 Visualizar recibo fiscal 5 Consultar reclama\u00e7\u00e3o 6 Consultar extrato 7 Consultar resultado de sorteio <p>Fonte: Gabriel Rosa e Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Neste planejamento, seguiremos o framework DECIDE, proposto por Sharp, Rogers e Preece [3], para orientar o processo de avalia\u00e7\u00e3o. As etapas do DECIDE incluem:</p> <ul> <li> <p>Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o: Estabelecer os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o, como identificar problemas de usabilidade na tarefa de consulta de benef\u00edcios fiscais.</p> </li> <li> <p>Explorar perguntas a serem respondidas: Elaborar perguntas espec\u00edficas que orientar\u00e3o a investiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: Selecionar os m\u00e9todos mais adequados para responder \u00e0s perguntas e atingir os objetivos.</p> </li> <li> <p>Identificar e lidar com quest\u00f5es pr\u00e1ticas: Abordar quest\u00f5es pr\u00e1ticas, como o recrutamento de participantes e a prepara\u00e7\u00e3o de equipamentos.</p> </li> <li> <p>Decidir sobre quest\u00f5es \u00e9ticas: Considerar os princ\u00edpios \u00e9ticos que nortear\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o, garantindo o respeito aos participantes.</p> </li> <li> <p>Avaliar, interpretar e apresentar os dados: Analisar os dados coletados e apresentar os resultados.</p> </li> </ul> <p>A Tabela 2 resume as etapas do DECIDE e seu significado.</p> <p>Tabela 2: Significado da sigla DECIDE</p> Letra Significado D Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o E Explorar perguntas a serem feitas na avalia\u00e7\u00e3o C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte: Gabriel Rosa e Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os objetivos","text":"<p>O prop\u00f3sito desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 coletar informa\u00e7\u00f5es dos interessados, principalmente dos usu\u00e1rios, sobre suas intera\u00e7\u00f5es com o sistema Nota Legal. Al\u00e9m disso, busca-se identificar quaisquer problemas de interface que possam prejudicar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e coletar feedback sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema. Ser\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o crit\u00e9rios de qualidade como usabilidade, experi\u00eancia do usu\u00e1rio, acessibilidade e comunicabilidade. Essas simula\u00e7\u00f5es de uso permitem identificar quais partes da interface est\u00e3o funcionando bem e quais apresentam problemas de usabilidade. O planejamento \u00e9 fundamental neste processo, pois uma avalia\u00e7\u00e3o adequada da qualidade de uso pode evitar o desperd\u00edcio de tempo e recursos financeiros. Os aspectos a serem avaliados t\u00eam como objetivos:</p> <p>(1) Avaliar e comparar diferentes ideias e alternativas de design</p> <p>(2) Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface do sistema.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>Na prototipa\u00e7\u00e3o em papel, geralmente temos dois avaliadores: um que simula o comportamento do sistema e outro que observa a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. A principal maneira de coletar dados \u00e9 atrav\u00e9s das observa\u00e7\u00f5es feitas pelo avaliador que est\u00e1 observando a simula\u00e7\u00e3o. O avaliador que est\u00e1 analisando a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo deve prestar aten\u00e7\u00e3o nos seguintes pontos:</p> <ul> <li>partes da interface que funcionaram bem e as que n\u00e3o funcionaram</li> <li>quais tarefas foram conclu\u00eddas com sucesso</li> <li>quais erros foram cometidos</li> <li>quais coment\u00e1rios foram feitos </li> <li>al\u00e9m de quaisquer outros dados que possam ajud\u00e1-lo a avaliar a qualidade da interface</li> </ul> <p>No final da simula\u00e7\u00e3o de uso, algumas perguntas ser\u00e3o feitas ao usu\u00e1rio sobre sua experi\u00eancia com o prot\u00f3tipo durante a avalia\u00e7\u00e3o. A Tabela 3 lista as perguntas que ser\u00e3o feitas.</p> <p>Tabela 3: Quest\u00f5es a serem tratadas na entrevista</p> Ordem das perguntas Objetivos Relacionados Perguntas Tipo de pergunta Respostas poss\u00edveis 1\u00b0 2 Ap\u00f3s simular o uso dessa tarefa (citar a tarefa) no site Nota Legal, voc\u00ea considera a sequ\u00eancia de elementos de intera\u00e7\u00e3o para execut\u00e1-la coerente? Fechada Sim N\u00e3oCaso sim, pedir para descrever o problema 2\u00b0 2 Alguma quest\u00e3o de interface ou terminologia do site Nota Legal o confundiu ou foi de dif\u00edcil entendimento? Aberta Resposta discursiva 3\u00b0 1 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no site Nota Legal auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Fechada Sim N\u00e3o 4\u00b0 1 Em termos de layout e design do site Nota Legal, achou alguma parte estranha ou desconexa com o objetivo do site? Fechada Sim N\u00e3oCaso sim, pedir para descrever 5\u00b0 1 Quais foram as partes do site Nota Legal que voc\u00ea achou mais intuitivas e f\u00e1ceis de usar? Aberta Resposta Discursiva 6\u00b0 2 Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa no site Nota Legal? Aberta Resposta discursiva <p>Fonte: Gabriel Rosa e Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#c-escolher-os-metodos","title":"C - Escolher os m\u00e9todos","text":"<p>A metodologia de prototipa\u00e7\u00e3o em papel, que foi selecionada para a avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 submetida a uma simula\u00e7\u00e3o de uso. Esta simula\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 um procedimento eficiente e econ\u00f4mico para identificar potenciais problemas de usabilidade antes mesmo da implementa\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o interativa. Desta forma, este m\u00e9todo se destaca como uma op\u00e7\u00e3o valiosa para uma avalia\u00e7\u00e3o formativa com os usu\u00e1rios, especialmente \u00fatil para comparar diferentes propostas de design. Ele permite a avalia\u00e7\u00e3o simplificada de solu\u00e7\u00f5es parciais, que n\u00e3o abrangem a totalidade da interface do usu\u00e1rio, bem como solu\u00e7\u00f5es de fidelidade baixa a m\u00e9dia, que ainda n\u00e3o definem todos os detalhes da interface.</p> <p>A prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 particularmente \u00fatil nas fases iniciais do design, quando as ideias ainda est\u00e3o sendo formadas e refinadas. Ela permite que os designers experimentem diferentes abordagens sem o compromisso de tempo e recursos necess\u00e1rios para desenvolver prot\u00f3tipos de alta fidelidade. Al\u00e9m disso, a natureza tang\u00edvel e f\u00edsica da prototipa\u00e7\u00e3o em papel pode facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e os usu\u00e1rios.</p> <p>A simula\u00e7\u00e3o de uso \u00e9 uma parte do processo de avalia\u00e7\u00e3o. Ela permite que os usu\u00e1rios interajam com o prot\u00f3tipo como se fosse o sistema real, proporcionando insights valiosos sobre como o design final deve ser. Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o direta das intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo, os avaliadores podem identificar \u00e1reas problem\u00e1ticas e oportunidades para melhorias.</p> <p>No final da simula\u00e7\u00e3o de uso, \u00e9 comum fazer perguntas ao usu\u00e1rio sobre sua experi\u00eancia com o prot\u00f3tipo. Estas perguntas podem abordar v\u00e1rios aspectos, desde a coer\u00eancia da sequ\u00eancia de elementos de intera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na interface. As respostas a estas perguntas podem fornecer informa\u00e7\u00f5es valiosas para refinar e melhorar o design.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#i-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na condu\u00e7\u00e3o de uma boa avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 essencial atender a uma s\u00e9rie de aspectos pr\u00e1ticos que garantem a aten\u00e7\u00e3o e a precis\u00e3o do processo. Nesta se\u00e7\u00e3o, abordaremos tr\u00eas elementos-chave:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Para a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, o recrutamento dos usu\u00e1rios ser\u00e1 uma responsabilidade compartilhada por todos os integrantes da equipe. Cada membro ter\u00e1 a tarefa de recrutar um usu\u00e1rio de acordo com o Perfil de Usu\u00e1rio estabelecido. Esse processo de recrutamento \u00e9 essencial para garantir que tenhamos uma variedade representativa de usu\u00e1rios, proporcionando uma avalia\u00e7\u00e3o abrangente e significativa do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cada membro da equipe \u00e9 encarregado de preparar e organizar os recursos necess\u00e1rios para sua pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o. Isso inclui a defini\u00e7\u00e3o do local da avalia\u00e7\u00e3o (presencial ou remoto), hor\u00e1rio das entrevistas, prepara\u00e7\u00e3o de materiais e equipamentos (como as perguntas a serem feitas durante a entrevista, c\u00e2mera, gravador de voz etc.) e a elabora\u00e7\u00e3o do termo de consentimento. Esta distribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades garante que cada avalia\u00e7\u00e3o seja conduzida de maneira adequada e eficiente, com todos os recursos essenciais dispon\u00edveis para uma avalia\u00e7\u00e3o completa e detalhada do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>O cronograma da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 detalhado na Tabela 2, na qual cada sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificada pelo nome do entrevistador (membro da equipe), entrevistado, hor\u00e1rio de in\u00edcio e t\u00e9rmino da entrevista, al\u00e9m da data e do local onde ocorreu.</p> <p>Tabela 4: Cronograma das avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipo de Papel</p> Prot\u00f3tipo de Papel Entrevistador(a) Entrevistado(a) Hor\u00e1rio de in\u00edcio Hor\u00e1rio de fim Data Local Registrar uma reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Rosa Desbloquear saldo Gabriel Zaranza Consultar estabelecimento Izabella Alves Elaime Alves 17:00 17:15 10/11 Presencial Visualizar Recibo Fiscal Lucas de Oliveira Consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Consultar extrato Lucas V\u00edctor Consultar resultado de sorteio Zenilda Vieira Carolina 10:00 10:15 12/11/2023 presencial - a combinar <p> Fonte: Lucas Ribeiro e Gabriel Rosa, 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 crucial aderir a princ\u00edpios \u00e9ticos para garantir a integridade da pesquisa e o bem-estar dos participantes. O respeito \u00e0 privacidade e confidencialidade dos participantes \u00e9 fundamental. Todos os dados coletados ser\u00e3o utilizados exclusivamente para fins de pesquisa, e em nenhum momento ser\u00e3o compartilhados com terceiros.</p> <p>Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio que os participantes sejam completamente informados sobre os objetivos da pesquisa. Antes de participar das entrevistas, eles ser\u00e3o apresentados aos prop\u00f3sitos do estudo e ter\u00e3o a oportunidade de dar seu consentimento informado de maneira clara e compreens\u00edvel. \u00c9 importante destacar que os participantes t\u00eam o direito de interromper a entrevista a qualquer momento, caso sintam desconforto ou decidam n\u00e3o continuar sua participa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Estes princ\u00edpios \u00e9ticos formam a base s\u00f3lida sobre a qual esta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzida, assegurando n\u00e3o apenas a validade dos resultados, mas tamb\u00e9m o respeito pelos direitos e dignidade de todos os envolvidos.</p> <p>Al\u00e9m disso, todos os participantes dever\u00e3o concordar o nosso Termo de Consentimento Livre e Esclarecido, descrito no nosso documento de Aspectos \u00e9ticos, que foi modificado exatamente para a avalia\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o e est\u00e1 descrito abaixo. O objetivo \u00e9 obter a permiss\u00e3o dos participantes para realizar as atividades necess\u00e1rias na cria\u00e7\u00e3o desse artefato, garantindo o respeito por parte dos participantes durante e ap\u00f3s a atividade.</p> <p>TERMO DE CONSENTIMENTO PARA PARTICIPA\u00c7\u00c3O</p> <p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel do Site \"Nota Legal\"</p> <p>Institui\u00e7\u00e3o: Faculdade do Gama - Universidade de Bras\u00edlia (FGA/UNB)</p> <p>Disciplina: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> <p>Prezado(a) participante,</p> <p>Voc\u00ea est\u00e1 sendo convidado(a) a participar de uma pesquisa acad\u00eamica conduzida por estudantes da Faculdade do Gama - Universidade de Bras\u00edlia (FGA/UNB), como parte da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. O objetivo desta pesquisa \u00e9 avaliar o Prot\u00f3tipo de Papel do site \"Nota Legal\".</p> <p>Dura\u00e7\u00e3o: A pesquisa deve levar em m\u00e9dia 10 minutos para ser conclu\u00edda.</p> <p>Riscos e Benef\u00edcios: N\u00e3o s\u00e3o esperados riscos significativos ao participar desta pesquisa. Os benef\u00edcios incluem contribuir para a valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel do site \"Nota Legal\" e ajudar a melhorar sua usabilidade.</p> <p>Confidencialidade: Suas respostas ser\u00e3o mantidas em estrita confidencialidade. Os dados coletados ser\u00e3o usados apenas para fins acad\u00eamicos e n\u00e3o ser\u00e3o compartilhados com terceiros n\u00e3o autorizados. Seus dados pessoais n\u00e3o ser\u00e3o divulgados em nenhum momento.</p> <p>Participa\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria: Sua participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa \u00e9 totalmente volunt\u00e1ria. Voc\u00ea tem o direito de recusar-se a participar ou de interromper sua participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento, sem penaliza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Contato: Se tiver alguma d\u00favida ou preocupa\u00e7\u00e3o sobre esta pesquisa, entre em contato com [integrante da equipe respons\u00e1vel pelo prot\u00f3tipo de papel], respons\u00e1vel pela entrevista, pelo e-mail [email do integrante da equipe].</p> <p>Consentimento: Ao prosseguir com a pesquisa, voc\u00ea est\u00e1 indicando que leu este termo de consentimento, entendeu seus direitos e concorda em participar voluntariamente. Voc\u00ea pode retirar seu consentimento a qualquer momento, sem consequ\u00eancias negativas.</p> <p>Se voc\u00ea concorda em participar desta pesquisa, clique no bot\u00e3o \"Concordo\" abaixo.</p> <ul> <li> <p>[ ] Concordo em participar da pesquisa.</p> </li> <li> <p>[ ] N\u00e3o concordo em participar da pesquisa.</p> </li> </ul> <p>Agradecemos sua disposi\u00e7\u00e3o em contribuir para esta pesquisa acad\u00eamica. Seu apoio \u00e9 fundamental para o sucesso deste estudo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, realizada conforme as diretrizes da Tabela 2, todos os dados coletados ser\u00e3o cuidadosamente documentados em um relat\u00f3rio abrangente. Este relat\u00f3rio ter\u00e1 como foco principal a an\u00e1lise se os objetivos estabelecidos pelo grupo foram alcan\u00e7ados. Caso n\u00e3o tenham sido atendidos, o relat\u00f3rio fornecer\u00e1 insights sobre as \u00e1reas que precisam ser aprimoradas e como essas melhorias podem ser implementadas.</p> <p>O planejamento detalhado sobre como os resultados ser\u00e3o apresentados est\u00e1 dispon\u00edvel no documento de Planejamento de Relato dos Resultados. Este plano garantir\u00e1 que todas as descobertas sejam comunicadas de forma clara e eficaz, destacando n\u00e3o apenas as conquistas, mas tamb\u00e9m as oportunidades de melhoria identificadas durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Um teste piloto \u00e9, de acordo com Barbosa e Silva, no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador [1], uma etapa cujo prop\u00f3sito reside na avalia\u00e7\u00e3o do planejamento em si. Al\u00e9m disso, busca-se analisar se a avalia\u00e7\u00e3o, conforme inicialmente delineada, gera os dados necess\u00e1rios para abordar as quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve conduzir o teste-piloto de maneira an\u00e1loga a uma sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o convencional. Desse modo, ele tem a oportunidade de verificar se a linguagem utilizada nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais fornecidos \u00e9 clara e objetiva, e se esses materiais cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para guiar o participante durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>O teste piloto desta avalia\u00e7\u00e3o foi realizado no dia 04/11/2023, \u00e0s 17h, e durou cerca de 5 minutos. No teste, tivemos o integrante Lucas Ribeiro como mediador, e o integrante Lucas Victor como participante do teste. O termo de consentimento livre e esclarecido, citado acima, foi lido para a participante, e ao aceite, o teste seguiu. Todas as perguntas propostas nesta avalia\u00e7\u00e3o foram lidas para o participante e respondidas pelo mesmo. Ao realizar o teste piloto, \u00e9 poss\u00edvel chegar a conclus\u00f5es importantes. Este teste permite avaliar a validade do prot\u00f3tipo de papel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das tarefas pelos usu\u00e1rios no site do \"Nota Legal\". Al\u00e9m disso, ele oferece a oportunidade de verificar se as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios est\u00e3o adequadamente representadas, bem como identificar erros e \u00e1reas que necessitam de melhorias. O v\u00eddeo 1 apresenta o registro do teste piloto realizado.</p> <p>V\u00eddeo 1: Teste piloto do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</p> <p>Fonte: Lucas Ribeiro e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>[1] SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Acessado em: 30/10/2023.</p> <p>[2] Snyder, C. Paper Prototyping: the fast and easy way to design and refine user interfaces. San Francisco, CA: Morgan Kaufmann, 2003.</p> <p>[3] Sharp, H.; Rogers, Y.; Preece, J. Interaction design: beyond human-computer interaction, 2a edi\u00e7\u00e3o. New York, NY: John Wiley &amp; Sons, 2007.</p> <p>[4] Dumas, J.S. &amp; Redish, J.C. A Practical Guide to Usability Testing, edi\u00e7\u00e3o revisada. Exeter, UK: Intellect, 1999.</p> <p>[5] Nielsen, J. Why You Only Need to Test with 5 Users, Alertbox. Dispon\u00edvel em http://www.useit.com/alertbox/20000319.html, 2000.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_avaliacao_prototipo_papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 02/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Rosa e Lucas Ribeiro Izabella Alves <code>1.1</code> 04/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do I-D-E e do Teste Piloto Gabriel Rosa e Lucas Ribeiro Izabella Alves <code>1.2</code> 04/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do video do Teste Piloto Lucas Ribeiro Izabella Alves <code>1.3</code> 07/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do video do Teste Piloto Lucas Ribeiro Izabella Alves"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesse documento, descreveremos o planejamento do relato dos resultados dessa avalia\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o planejamento detalhado de como ser\u00e1 feita a avalia\u00e7\u00e3o de cada um dos prot\u00f3tipos de papel criados pelos integrantes do grupo ter sido feito. O planejamento do relato tem como objetivo fornecer uma estrutura organizada para a consolida\u00e7\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados. Esse planejamento servir\u00e1 como uma ferramenta essencial para orientar a consolida\u00e7\u00e3o dos dados coletados na fase de avalia\u00e7\u00e3o e a apresenta\u00e7\u00e3o desses dados, al\u00e9m do relato dos problemas encontrados e de sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es para esses problemas, promovendo uma comunica\u00e7\u00e3o clara e eficaz entre todos os envolvidos.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel deve incluir, de acordo com Barbosa e Diniz [1], os seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>M\u00e9todo que foi empregado na avalia\u00e7\u00e3o (como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada);</li> <li>N\u00famero e perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Resumo dos dados coletados (descri\u00e7\u00f5es, tabelas, gr\u00e1ficos etc);</li> <li>Problemas encontrados;</li> <li>Planejamento para o reprojeto do sistema.</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#planejamento-do-relato","title":"Planejamento do Relato","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#objetivos-gerais","title":"Objetivos Gerais","text":"<p>O relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel deve conter os objetivos gerais e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o que est\u00e3o descritos no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o [1], assim como deve apresentar os dados coletados, a consolida\u00e7\u00e3o dos resultados e os problemas encontrados, proporcionando uma compreens\u00e3o abrangente e acess\u00edvel da avalia\u00e7\u00e3o feita.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#metodos-empregados-na-avaliacao","title":"M\u00e9todos Empregados na Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa, o redator do documento deve descrever a metodologia empregada na avalia\u00e7\u00e3o e a t\u00e9cnica utilizada. Como mencionado no documento Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, a principal metodologia adotada \u00e9 a simula\u00e7\u00e3o de uso. Portanto, \u00e9 fundamental que o redator detalhe como essa t\u00e9cnica foi implementada, quais benef\u00edcios ela trouxe para a pesquisa, se ajudou a determinar os objetivos estabelecidos inicialmente, ou se houve alguma modifica\u00e7\u00e3o na t\u00e9cnica e, caso tenha ocorrido, explicar os motivos dessa altera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Nesta etapa, \u00e9 fundamental relatar com precis\u00e3o os procedimentos adotados para a sele\u00e7\u00e3o dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o. Deve-se explicar os motivos que justificaram a escolha de determinados participantes, demonstrando se eles se encaixam no nosso perfil de usu\u00e1rio. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante descrever a abordagem utilizada para convidar e recrutar os participantes para a pesquisa.</p> <ul> <li>Modelo recomendado:</li> </ul> <p>A sele\u00e7\u00e3o dos participantes foi cuidadosamente conduzida com base no alinhamento aos crit\u00e9rios do perfil de usu\u00e1rio estabelecido no perfil de usu\u00e1rio. Os crit\u00e9rios espec\u00edficos para a sele\u00e7\u00e3o foram [detalhar os crit\u00e9rios, por exemplo: experi\u00eancia em determinada \u00e1rea, faixa et\u00e1ria, conhecimento t\u00e9cnico, etc.].</p> <p>Para o recrutamento dos participantes, empregamos [descrever a metodologia de recrutamento, por exemplo: redes sociais, f\u00f3runs espec\u00edficos, e-mails diretos], garantindo que a abordagem fosse a mais eficaz poss\u00edvel. Durante a abordagem, explicamos os objetivos da pesquisa, o escopo da avalia\u00e7\u00e3o e os benef\u00edcios da participa\u00e7\u00e3o, a fim de garantir um entendimento claro por parte dos participantes. Adicionalmente, enfatizamos a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es coletadas e obtivemos o consentimento informado de cada participante antes de sua inclus\u00e3o na pesquisa.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa, \u00e9 essencial fornecer detalhes abrangentes sobre como a prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada. Isso inclui os recursos necess\u00e1rios, materiais utilizados e o local de grava\u00e7\u00e3o, entre outros aspectos relevantes.</p> <p>Deve-se destacar todos os recursos que foram essenciais para a condu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o. Isso pode incluir hardware, software, equipamentos de grava\u00e7\u00e3o, papel, caneta, bem como quaisquer outros recursos espec\u00edficos que foram utilizados durante o processo.</p> <p>Descreva os materiais que desempenharam um papel fundamental na avalia\u00e7\u00e3o. Isso pode abranger prot\u00f3tipos, question\u00e1rios, cen\u00e1rios de uso, escalas de avalia\u00e7\u00e3o, ou qualquer outro material de suporte necess\u00e1rio para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Al\u00e9m disso, \u00e9 importante incluir quaisquer outras considera\u00e7\u00f5es ou particularidades que possam ser relevantes para a prepara\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o. Isso pode envolver medidas de seguran\u00e7a, cronogramas de prepara\u00e7\u00e3o, log\u00edstica de transporte, entre outros fatores que tenham impacto no processo.</p> <ul> <li>Modelo recomendado:</li> </ul> <p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi cuidadosamente planejada e preparada para garantir a efic\u00e1cia do processo. Durante a prepara\u00e7\u00e3o, foram considerados v\u00e1rios aspectos, incluindo os recursos necess\u00e1rios, materiais utilizados e o local de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente adequado, a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada em [descri\u00e7\u00e3o do ambiente], escolhida para proporcionar um ambiente tranquilo e prop\u00edcio \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre os participantes e a equipe de avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, garantimos que houvesse acesso \u00e0 eletricidade para manter os equipamentos carregados e em funcionamento durante as sess\u00f5es.</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o aos materiais, os prot\u00f3tipos de papel foram impressos em papel, proporcionando uma experi\u00eancia pr\u00f3xima \u00e0 de um aplicativo real. Para permitir que os participantes destacassem \u00e1reas de interesse e fizessem anota\u00e7\u00f5es, fornecemos canetas coloridas, l\u00e1pis e borrachas, para que pudessem marcar e ajustar conforme necess\u00e1rio.</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o ocorreu na [local da avalia\u00e7\u00e3o], que foi preparada previamente com mesas e cadeiras, proporcionando conforto tanto para o participante quanto para o avaliador. A escolha deste ambiente tamb\u00e9m garantiu a privacidade necess\u00e1ria para as sess\u00f5es e minimizou distra\u00e7\u00f5es externas.*</p> <p>Al\u00e9m disso, a equipe de avalia\u00e7\u00e3o chegou com anteced\u00eancia para configurar os equipamentos, garantindo que tudo estivesse pronto para o in\u00edcio das sess\u00f5es.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#cronograma-final","title":"Cronograma final","text":"<p>Nesta etapa, \u00e9 fundamental relatar se o cronograma de grava\u00e7\u00e3o planejado foi rigorosamente seguido. Isso inclui verificar se a data, o hor\u00e1rio e os participantes previamente agendados permaneceram inalterados. Caso tenha ocorrido alguma mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento original, \u00e9 essencial explicar os motivos que levaram a essa altera\u00e7\u00e3o.</p> <p>Adicionalmente, \u00e9 importante preencher o cronograma de execu\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel na tabela X, que detalha as datas, hor\u00e1rios e os participantes efetivamente envolvidos em cada sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o. Isso fornecer\u00e1 uma vis\u00e3o clara da ader\u00eancia ao cronograma planejado e das eventuais modifica\u00e7\u00f5es que ocorreram durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado - - 00:00 00:00 00/00/2023 Presencial Cronograma Executado - - 00:00 00:00 00/00/2023 Presencial <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Respeitar a privacidade dos participantes \u00e9 essencial. Deve ser garantido no relato que as identidades dos entrevistados e suas opini\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o divulgadas publicamente, protegendo assim sua confidencialidade. \u00c9 crucial obter o consentimento dos participantes, informando-os sobre o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o e como seus dados ser\u00e3o usados. Ao aderir a essas pr\u00e1ticas \u00e9ticas, mantemos um ambiente de avalia\u00e7\u00e3o seguro e respeitoso. No relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio descrever como foi feito esse pedido de consentimento e se o entrevistado aceitou ou n\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>O v\u00eddeo da simula\u00e7\u00e3o de uso deve ser inclu\u00eddo no documento, assim como as respostas das perguntas feitas, conforme o planejamnto da avalia\u00e7\u00e3o. Na tabela 2 pode-se verifcar um modelo da tabela que deve constar com as respostas do entrevistado.</p> <p>Tabela 2: Perguntas e respostas</p> Ordem das perguntas Objetivos Relacionados Perguntas Tipo de pergunta Resposta 1\u00b0 2 Ap\u00f3s simular o uso dessa tarefa (citar a tarefa) no site Nota Legal, voc\u00ea considera a sequ\u00eancia de elementos de intera\u00e7\u00e3o para execut\u00e1-la coerente? Fechada 2\u00b0 2 Alguma quest\u00e3o de interface ou terminologia do site Nota Legal o confundiu ou foi de dif\u00edcil entendimento? Aberta 3\u00b0 1 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos de intera\u00e7\u00e3o no site Nota Legal auxiliaram na rapidez da execu\u00e7\u00e3o da sua tarefa? Fechada 4\u00b0 1 Em termos de layout e design do site Nota Legal, achou alguma parte estranha ou desconexa com o objetivo do site? Fechada 5\u00b0 1 Quais foram as partes do site Nota Legal que voc\u00ea achou mais intuitivas e f\u00e1ceis de usar? Aberta 6\u00b0 2 Voc\u00ea imagina alguma forma de melhorar esta tarefa no site Nota Legal? Aberta <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p> <p>Ap\u00f3s registrar todos os itens anteriores, deve ser relatado no documento a an\u00e1lise dos dados coletados, a fim de verificar se os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o foram alcan\u00e7ados. Se problemas no prot\u00f3tipo de papel forem detectados, devem ser enumerados e descritos brevemente. E, para finalizar, deve-se apresentar sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es e melhorias se forem necess\u00e1rias. Se for preciso refazer o prot\u00f3tipo de papel, deve ser apresentado um cronograma de reprojeto.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#documento-modelo-para-o-relato-dos-resultados","title":"Documento modelo para o relato dos resultados","text":"<p>O documento modelo-relato-prototipo-papel.md deve ser usado como base para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de cada prot\u00f3tipo de papel que for feita por cada integrante da equipe. Ele deve servir de exemplo e pode ser alterado de acordo com a necessidade do relato. Esse arquivo markdown deve ser copiado e renomeado de acordo com o seguinte padr\u00e3o: relato-prototipo-papel-titulo-do-prototipo.md onde titulo-do-prototipo deve ser substitu\u00eddo pelo nome do prot\u00f3tipo de papel avaliado.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] ROSA, Gabriel; RIBEIRO, Lucas. Planejamento da Avaliacao do Prototipo de Papel. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/planejamento_relato_prototipo_papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 04/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Zenilda Vieira Lucas Ribeiro <code>1.1</code> 06/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos topicos \"metodos empregados\" e \"aspectos praticos\" Izabella Alves Lucas Ribeiro <code>1.2</code> 06/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e objetivos gerais Gabriel Zaranza Lucas Ribeiro <code>1.3</code> 06/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos, avalia\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados e documento modelo Zenilda Veiira Lucas Ribeiro"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/","title":"Prot\u00f3tipos de Papel","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os prot\u00f3tipos de papel s\u00e3o uma ferramenta valiosa e vers\u00e1til no processo de design, usabilidade e desenvolvimento de produtos. Eles representam uma fase fundamental na cria\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es interativas, permitindo que designers, desenvolvedores e stakeholders visualizem e testem ideias de forma r\u00e1pida e acess\u00edvel, antes de investir recursos significativos na implementa\u00e7\u00e3o digital.</p> <p>Os prot\u00f3tipos de papel s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es de baixa fidelidade de interfaces de usu\u00e1rio, sistemas ou produtos. Eles s\u00e3o frequentemente usados nas primeiras etapas de um projeto para explorar conceitos, avaliar a usabilidade e coletar feedback de forma econ\u00f4mica. A principal caracter\u00edstica dos prot\u00f3tipos de papel \u00e9 que eles s\u00e3o criados manualmente, muitas vezes desenhados \u00e0 m\u00e3o em folhas de papel, cart\u00f5es ou outros materiais simples.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Este documento apresenta o prot\u00f3tipo de papel produzido por cada membro da equipe baseado no cen\u00e1rio, produzido pelo membro em quest\u00e3o.</p> <p>Na tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel verificar o membro respons\u00e1vel por cada prot\u00f3tipo de papel.</p> <p>Tabela 1: Defini\u00e7\u00e3o de membro da equipe que trabalhou em determinado prot\u00f3tipo de papel.</p> Membro da Equipe Prot\u00f3tipo de Papel Gabriel Rosa Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o Gabriel Zaranza Desbloquear saldo Izabella Alves Consultar estabelecimento Lucas de Oliveira Visualizar recibo fiscal Lucas Ribeiro Consultar reclama\u00e7\u00e3o Lucas Victor Consultar extrato Zenilda Vieira Consultar resultado de sorteio <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#prototipos","title":"Prot\u00f3tipos","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#registrar-nova-reclamacao","title":"Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na figura 1 \u00e9 poss\u00edvel ver o prot\u00f3tipo de papel da tarefa \"Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o\".</p> <p>Figura 1: Prot\u00f3tipo de papel da tarefa Registrar Nova Reclama\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#desbloquear-saldo","title":"Desbloquear saldo","text":"<p>Na figura 2 \u00e9 poss\u00edvel ver o prot\u00f3tipo de papel da tarefa \"Desbloquear saldo\".</p> <p>Figura 2: Prot\u00f3tipo de papel da tarefa Desbloquear saldo</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#consultar-estabelecimento","title":"Consultar estabelecimento","text":"<p>Na figura 3 \u00e9 poss\u00edvel ver o prot\u00f3tipo de papel da tarefa \"Consultar estabelecimento\".</p> <p>Figura 3: Prot\u00f3tipo de papel da tarefa Consultar estabelecimento</p> <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#visualizar-recibo-fiscal","title":"Visualizar recibo fiscal","text":"<p>Na figura 4 \u00e9 poss\u00edvel ver o prot\u00f3tipo de papel da tarefa \"Visualizar Recibo de Indica\u00e7\u00e3o\".</p> <p>Figura 4: Prot\u00f3tipo de papel da tarefa Visualizar recibo de indica\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#consultar-reclamacao","title":"Consultar reclama\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na figura 5 \u00e9 poss\u00edvel ver o prot\u00f3tipo de papel da tarefa \"Consultar reclama\u00e7\u00e3o\".</p> <p>Figura 5: Prot\u00f3tipo de papel da tarefa Consultar reclama\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: Lucas Ribeiro, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#consultar-extrato","title":"Consultar extrato","text":"<p>Figura 6</p> <p>Na figura 6 \u00e9 poss\u00edvel ver o prot\u00f3tipo de papel da tarefa \"Consultar extrato\".</p> <p>Figura 6: Prot\u00f3tipo de papel da tarefa Consultar extrato</p> <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#consultar-resultado-de-sorteio","title":"Consultar resultado de sorteio","text":"<p>Na figura 7 \u00e9 poss\u00edvel ver o prot\u00f3tipo de papel da tarefa \"Consultar resultado de sorteio\".</p> <p>Figura 7: Prot\u00f3tipo de papel da tarefa Consultar resultado de sorteio</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SNYDER, Carolyn. Paper Prototyping: The Fast and Easy Way to Design and Refine User Interfaces. 2003. Editora Morgan Kaufmann. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/prototipo_papel/prototipos-de-papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 02/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Gabriel Rosa <code>1.1</code> 04/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo \"consultar reclama\u00e7\u00e3o\" Lucas Ribeiro Gabriel Rosa <code>1.2</code> 04/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo \"Registrar nova reclama\u00e7\u00e3o\" Gabriel Rosa Lucas Ribeiro <code>1.3</code> 05/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo \"Consultar resultado de sorteio\" Zenilda Vieira Gabriel Rosa <code>1.4</code> 06/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo \"Visualizar Recibo de indica\u00e7\u00e3o\" Lucas de Oliveira Gabriel Rosa"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa \"Consultar estabelecimento\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o realizada na an\u00e1lise de tarefa da tarefa \"Consultar Estabelecimento\" do site Nota Legal. O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar problemas de usabilidade na tarefa de consultar estabelecimentos. Especificamente, queremos entender como os usu\u00e1rios interagem com essa funcionalidade, quais s\u00e3o os principais obst\u00e1culos que encontram e como podemos melhorar a experi\u00eancia deles. Os crit\u00e9rios de qualidade que ser\u00e3o considerados incluem efici\u00eancia, efic\u00e1cia, satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e acessibilidade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nesta avalia\u00e7\u00e3o, tivemos como metodologia a investiga\u00e7\u00e3o, e a t\u00e9cnica utilizada foi a entrevista. Como \u00e9 poss\u00edvel ver no V\u00eddeo 1, a entrevista foi realizada de forma presencial, e o in\u00edcio dela foi marcado com a apresenta\u00e7\u00e3o do nosso participante, ap\u00f3s isso, o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi lido ao participante, e ap\u00f3s o aceite do mesmo, seguimos com a avalia\u00e7\u00e3o, onde todas as perguntas foram devidamente respondidas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida pela integrante do grupo Izabella Alves e contou com a participa\u00e7\u00e3o do entrevistado, Gilmar P. dos Santos. N\u00e3o houve outras pessoas envolvidas no processo, e a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada dentro do or\u00e7amento planejado, sem custos adicionais. Os equipamentos utilizados inclu\u00edram apenas um celular para grava\u00e7\u00e3o do \u00e1udio e do v\u00eddeo da entrevista. O cronograma planejado para a entrevista presencial foi ajustado do dia 2 de novembro para o dia 1\u00ba de novembro, das 17:00 \u00e0s 17:15, para acomodar a disponibilidade do entrevistado. Na tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel ver o cronograma planejado e o cronograma executado.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliadora Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado Izabella Alves Gilmar Santos 17:00 17:15 02/11/2023 Presencial Cronograma Executado Izabella Alves Gilmar Santos 17:00 17:15 01/11/2023 Presencial <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Como pode ser visto no V\u00eddeo 1, foram seguidos os pr\u00edncipios \u00e9ticos de pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, e o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi devidamente lido e aceito pelo participante, para garantir que o participante estivesse completamente informado sobre os procedimentos, objetivos, riscos, benef\u00edcios e objetivos da pesquisa antes de concordar em participar. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#apresentacao-dos-dados","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o da tarefa \"Consultar estabelecimento\".</p> <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p> <p>Tabela 2 -  Perguntas respondidas na avalia\u00e7\u00e3o.</p> ID Perguntas Respostas 1 Qual seu nome completo? Gilmar Pereira dos Santos 2 Qual sua idade? 50 anos 3 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o? Vigilante 4 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o site Nota Legal? Sempre 5 Voc\u00ea acha f\u00e1cil encontrar a op\u00e7\u00e3o de consulta de estabelecimentos? Sim 6 Quais s\u00e3o os maiores desafios que voc\u00ea enfrenta ao usar a fun\u00e7\u00e3o de consulta de estabelecimentos? A lentid\u00e3o do site 7 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para melhorar a usabilidade do site? N\u00e3o 8 Voc\u00ea j\u00e1 teve problemas para acessar sua conta? N\u00e3o 9 Se sim, qual foi o problema? - 10 Voc\u00ea j\u00e1 precisou entrar em contato com o suporte ao cliente? N\u00e3o 11 Se sim, como foi sua experi\u00eancia? - 12 Voc\u00ea recomendaria o site Nota Legal para outras pessoas? Por qu\u00ea? Sim, por ser um benef\u00edcio para a popula\u00e7\u00e3o, portanto auxilia o estado. 13 Voc\u00ea j\u00e1 encontrou informa\u00e7\u00f5es incorretas ou desatualizadas no site? N\u00e3o 14 Se sim, voc\u00ea poderia especificar quais? - 15 Como voc\u00ea classificaria a velocidade de carregamento do site? M\u00e9dia 16 Voc\u00ea j\u00e1 usou o site em um dispositivo m\u00f3vel? N\u00e3o 17 Qual sugest\u00e3o de melhoria voc\u00ea gostaria de compartilhar? N\u00e3o <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#avaliacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>A entrevista com o usu\u00e1rio do site Nota Legal, focada na tarefa \"consultar estabelecimento,\" nos proporcionou vis\u00f5es importantes sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e \u00e1reas que precisam de aten\u00e7\u00e3o. Abaixo, resumimos as principais conclus\u00f5es:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#problemas-e-dificuldades-identificadas","title":"Problemas e Dificuldades Identificadas","text":"<ol> <li> <p>Lentid\u00e3o do site: O usu\u00e1rio mencionou a lentid\u00e3o do site como um dos maiores desafios ao usar a fun\u00e7\u00e3o de consulta de estabelecimentos. Isso \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o relevante, pois a performance do site afeta diretamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Problemas de Acesso \u00e0 Conta: O usu\u00e1rio indicou que n\u00e3o teve problemas para acessar sua conta. Isso \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o \u00fatil, pois sugere que a funcionalidade de login pode estar funcionando corretamente.</p> </li> <li> <p>Velocidade de Carregamento: O usu\u00e1rio classificou a velocidade de carregamento do site como \"M\u00e9dia\". Isso indica que h\u00e1 espa\u00e7o para melhorias na otimiza\u00e7\u00e3o do site.</p> </li> </ol>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<ol> <li> <p>Usabilidade e Performance: Para abordar o desafio da lentid\u00e3o do site, \u00e9 essencial realizar otimiza\u00e7\u00f5es para melhorar a velocidade de carregamento. Isso pode incluir a otimiza\u00e7\u00e3o de imagens, a redu\u00e7\u00e3o de scripts desnecess\u00e1rios e outras pr\u00e1ticas para tornar o site mais \u00e1gil.</p> </li> <li> <p>Feedback dos Usu\u00e1rios: O fato de o usu\u00e1rio n\u00e3o ter sugest\u00f5es espec\u00edficas para melhorar a usabilidade do site \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o valiosa em si. Isso sugere que o usu\u00e1rio n\u00e3o enfrentou problemas graves de usabilidade que precisassem de corre\u00e7\u00e3o imediata.</p> </li> </ol>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#analise-dos-dados-coletados","title":"An\u00e1lise dos dados coletados","text":"<p>Com base nas respostas da entrevista, observamos que o usu\u00e1rio geralmente tem uma experi\u00eancia positiva com o site Nota Legal. Ele o utiliza frequentemente, acha f\u00e1cil encontrar a op\u00e7\u00e3o de consulta de estabelecimentos, n\u00e3o teve problemas para acessar sua conta e n\u00e3o encontrou informa\u00e7\u00f5es incorretas no site. Al\u00e9m disso, ele expressou sua disposi\u00e7\u00e3o em recomendar o site para outras pessoas, destacando seu valor como benef\u00edcio para a popula\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Com base nas informa\u00e7\u00f5es coletadas, as principais \u00e1reas que requerem aten\u00e7\u00e3o s\u00e3o a otimiza\u00e7\u00e3o de desempenho do site, em particular a melhoria da velocidade de carregamento, e a cont\u00ednua monitoriza\u00e7\u00e3o e coleta de feedback dos usu\u00e1rios para garantir que a usabilidade do site permane\u00e7a de alta qualidade.</p> <p>Em resumo, a entrevista com o usu\u00e1rio do site Nota Legal destacou a import\u00e2ncia da otimiza\u00e7\u00e3o do desempenho, com \u00eanfase na melhoria da velocidade de carregamento. Al\u00e9m disso, a satisfa\u00e7\u00e3o geral do usu\u00e1rio e sua disposi\u00e7\u00e3o em recomendar o site indicam que ele desempenha um papel valioso para a popula\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ROSA, Gabriel. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VIEIRA, Zenilda; RIBEIRO, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VICTOR, Lucas; OLIVEIRA, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-estabelecimento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 31/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 02/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o e analise dos dados Izabella Alves Gabriel Zaranza"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise da Tarefa \"Consultar Sorteio\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa apresentar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas da tarefa \"Consultar Sorteio\", realizada por Zenilda Vieira. Essa avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivos gerais identificar problemas de usabilidade do site Nota Legal na tarefa \"Consultar Sorteio\", entender como o usu\u00e1rio interage com essa funcionalidade e quais s\u00e3o os principais obst\u00e1culos encontrados.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nesta avalia\u00e7\u00e3o foi utilizado o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma entrevista com um usu\u00e1rio do site Nota Legal. As perguntas feitas est\u00e3o relatadas no t\u00f3pico Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o de Dados mais adiante. A entrevista foi realizada com uma usu\u00e1ria, em sua resid\u00eancia, com dezessete perguntas e gravada utilizando um celular. Ao final da entrevista, a entrevistada foi incentivada a falar de forma aberta sobre as respostas das perguntas e a falar sobre o uso do site Nota Legal. Todas as considera\u00e7\u00f5es feitas foram anotadas e utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Com base no perfil levantado na etapa inicial do projeto, a usu\u00e1ria Manuella Marques foi escolhida para participar dessa avalia\u00e7\u00e3o. Ela tem 59 anos, \u00e9 do sexo feminino, tem uma certa experi\u00eancia com tecnologia e sua principal tarefa no Site do Nota Legal \u00e9 a indica\u00e7\u00e3o de recebimento dos cr\u00e9ditos. Foi agendado com ela um encontro presencial, no dia 02/11/23 \u00e0s 9h, conforme o cronograma planejado. Por\u00e9m, devido a um imprevisto, a entrevista foi adiada para o dia 05/11/23 e foi realizada \u00e0s 11h desse dia. Na tabela 1, no t\u00f3pico Aspectos Pr\u00e1ticos - Prazos \u00e9 poss\u00edvel verificar o cronograma planejado e o executado da entrevista.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a execu\u00e7\u00e3o da entrevista, foi preparado um ambiente de grava\u00e7\u00e3o na resid\u00eancia da entrevistada, utilizando-se uma parede na qual foram fixados o termo de cosnentimento, o HTA da tarefa \"Consultar resultado de sorteio\" e as perguntas para que a entrevistada pudesse acompanhar durante a entrevista. As respostas das perguntas e as considera\u00e7\u00f5es feitas foram anotadas pela entrevistadora. Toda a entrevista foi gravada utilizando-se um smartphone Android.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Como dito anteriormente, na Tabela 1 encontram-se as datas de planejamento e execu\u00e7\u00e3o da entrevista. Ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o ter sido realizada, os dados foram analisados em seguida e esse relat\u00f3rio foi gerado.</p> <p>Tabela 1: Cronograma executado da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da tarefa \"Consultar resultado de sorteio\"</p> Cronograma Entrevistadora Entrevistada Hor\u00e1rio de in\u00edcio Hor\u00e1rio de fim Data Local Planejado Zenilda Vieira Manuella Marques 09:00 09:15 02/11/2023 Presencial - local a combinar Executado Zenilda Vieira Manuella Marques 11:00 11:15 05/11/2023 Presencial - na resid\u00eancia do entrevistado <p> Fonte: Zenilda Vieira, 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>No in\u00edcio da entrevista, o termo de consentimento que consta no planejamento dessa avalia\u00e7\u00e3o foi lido para a entrevistada e explicado em detalhes. Ap\u00f3s o seu consentimento, deu-se in\u00edcio a explica\u00e7\u00e3o da tarefa a ser analisada com a explica\u00e7\u00e3o do seu diagrama HTA. Em seguida, a entrevista foi realizada. Foi deixado claro \u00e0 entrevistada que sua identidade e seus dados pessoais n\u00e3o seriam divulgados, e assim, a entrevistada concordou em ser gravada. Dessa forma, a grava\u00e7\u00e3o foi feita focando os pap\u00e9is fixados na parede e com o \u00e1udio sendo capturado normalmente.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#video-da-entrevista","title":"V\u00eddeo da entrevista","text":"<p>V\u00eddeo 1: Entrevista - Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa \"Consultar resultado de sorteio\"</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p> <p>As respostas das perguntas feitas na entrevista constam na tabela 2 a seguir.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#respostas-das-perguntas","title":"Respostas das perguntas","text":"<p>Tabela 2: Perguntas e respostas</p> ID Perguntas Respostas  1 Qual seu nome completo? Manuella Marques 2 Qual sua idade? 59 anos 3 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o? Professora 4 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o site Nota Legal? Raramente 5 Voc\u00ea acha f\u00e1cil encontrar a op\u00e7\u00e3o de \"consulta de resultado do sorteio\" no site? Sim 6 Quais s\u00e3o os maiores desafios que voc\u00ea enfrenta ao usar a fun\u00e7\u00e3o de \"consulta de resultado do sorteio\"? N\u00e3o tenho desafios 7 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para melhorar a usabilidade do site? N\u00e3o 8 Voc\u00ea j\u00e1 teve problemas para acessar sua conta? Sim 9 Se sim, qual foi o problema? Muitas vezes \u00e9 o sistema que est\u00e1 fora do ar ou eu n\u00e3o consigo localizar o que que eu quero, \u00e9 mais \u00e9 isso. 10 Voc\u00ea j\u00e1 precisou entrar em contato com o suporte ao cliente? N\u00e3o 11 Se sim, como foi sua experi\u00eancia? - 12 Voc\u00ea recomendaria o site Nota Legal para outras pessoas? Por qu\u00ea? Sim. Pra elas poderem participar dos sorteios, dos descontos, eu sempre recomendo. 13 Voc\u00ea j\u00e1 encontrou informa\u00e7\u00f5es incorretas ou desatualizadas no site? N\u00e3o 14 Se sim, voc\u00ea poderia especificar quais? - 15 Como voc\u00ea classificaria a velocidade de carregamento do site? M\u00e9dia 16 Voc\u00ea j\u00e1 usou o site em um dispositivo m\u00f3vel? N\u00e3o 17 Qual sugest\u00e3o de melhoria voc\u00ea gostaria de compartilhar? Ser mais r\u00e1pido, s\u00f3 isso. A velocidade. Ele deveria ser mais claro, mais facilidade porque \u00e0s vezes tem pessoas que d\u00e3o menos conta ainda do que eu, por exemplo, que tem mais dificuldade em mexer com essas coisas de internet, de computador que eu acho que deveria ser mais f\u00e1cil. <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#consideracoes-feitas-pela-entrevistada","title":"Considera\u00e7\u00f5es feitas pela entrevistada","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o a tarefa \"consultar resultado de sorteio\", a entrevistada afirmou que n\u00e3o tem dificuldades em realiz\u00e1-la. Quanto \u00e0 usabilidade do site como um todo, a entrevistada afirmou j\u00e1 ter tido dificuldades para encontrar o que ela procurava ou ter encontrado o site fora do ar quando precisou usar.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#consolidacao-e-analise-dos-dados","title":"Consolida\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>Diante das respostas da entrevistada, a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da tarefa \"consultar resultado de sorteio\" foi realizada. A tarefa em quest\u00e3o foi bem avaliada pela usu\u00e1ria como simples e f\u00e1cil de ser executada, que afirmou n\u00e3o ter dificuldades nenhuma nessa tarefa. Portanto, a partir dessa entrevista n\u00e3o forma levantados pontos de melhoria na tarefa em estudo. No site como um todo, \u00e9 necess\u00e1rio melhorar seu desempenho, tempo de resposta e disponibilidade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ROSA, Gabriel. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VICTOR, Lucas; OLIVEIRA, Lucas. Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar-sorteio/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 04/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Zenilda Vieira Lucas De Oliveira <code>1.1</code> 05/11/2023 Avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa Zenilda Vieira Lucas De Oliveira"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa \"Consultar extrato\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este relat\u00f3rio apresenta os resultados da an\u00e1lise de usabilidade da funcionalidade \"Consulta de Extrato\" no site Nota Legal. O principal objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar eventuais problemas que os usu\u00e1rios enfrentam ao realizar a tarefa de consultar seu extrato. Desejamos compreender como os usu\u00e1rios interagem com essa funcionalidade, quais s\u00e3o os principais desafios que encontram e como podemos aprimorar a experi\u00eancia geral. Nossa an\u00e1lise se basear\u00e1 em crit\u00e9rios de qualidade que incluem efici\u00eancia, efic\u00e1cia, satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e acessibilidade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nesta avalia\u00e7\u00e3o, tivemos como metodologia a investiga\u00e7\u00e3o, e a t\u00e9cnica utilizada foi a entrevista. Como \u00e9 poss\u00edvel ver no V\u00eddeo 1, a entrevista foi realizada de forma presencial, e o in\u00edcio dela foi marcado com a apresenta\u00e7\u00e3o do nosso participante, ap\u00f3s isso, o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi lido ao participante, e ap\u00f3s o aceite do mesmo, seguimos com a avalia\u00e7\u00e3o, onde todas as perguntas foram devidamente respondidas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida pela integrante do grupo Lucas V\u00edctor e contou com a participa\u00e7\u00e3o da entrevistada, Alecsandra Ara\u00fajo Souza. N\u00e3o houve outras pessoas envolvidas no processo, e a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada dentro do or\u00e7amento planejado, sem custos adicionais. Os equipamentos utilizados inclu\u00edram apenas um celular para grava\u00e7\u00e3o do \u00e1udio e do v\u00eddeo da entrevista. O cronograma planejado para a entrevista presencial foi ajustado do dia 2 de novembro para o dia 5 de novembro, das ----  \u00e0s ------- , para acomodar a disponibilidade do entrevistado. Na tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel ver o cronograma planejado e o cronograma executado.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliadora Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado Lucas V\u00edctor Alecsandra Ara\u00fajo 19:30 19:45 02/11/2023 Presencial Cronograma Executado Lucas V\u00edctor Alecsandra Ara\u00fajo 05/11/2023 Presencial <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Como pode ser visto no V\u00eddeo 1, foram seguidos os pr\u00edncipios \u00e9ticos de pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, e o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi devidamente lido e aceito pelo participante, para garantir que o participante estivesse completamente informado sobre os procedimentos, objetivos, riscos, benef\u00edcios e objetivos da pesquisa antes de concordar em participar. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#apresentacao-dos-dados","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o da tarefa \"Consultar extrato\".</p> <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p> <p>Tabela 2 - Perguntas respondidas na avalia\u00e7\u00e3o.</p> ID Perguntas Respostas 1 Qual \u00e9 o seu nome completo? Alecsandra Ara\u00fajo Souza 2 Qual \u00e9 a sua idade? 37 anos 3 Qual \u00e9 a sua ocupa\u00e7\u00e3o? Promotora de vendas 4 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o site Nota Legal? Frequentemente 5 Voc\u00ea acha f\u00e1cil encontrar a op\u00e7\u00e3o de consulta de extrato? Sim 6 Quais s\u00e3o os maiores desafios que voc\u00ea enfrenta ao usar a fun\u00e7\u00e3o de consulta de extrato? Incerteza sobre a adi\u00e7\u00e3o da nota no menu de extrato 7 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para melhorar a usabilidade do site? Clareza nas notas lan\u00e7adas 8 Voc\u00ea j\u00e1 teve problemas para acessar sua conta? N\u00e3o 9 Se sim, qual foi o problema? - 10 Voc\u00ea j\u00e1 precisou entrar em contato com o suporte ao cliente? N\u00e3o 11 Se sim, como foi sua experi\u00eancia? - 12 Voc\u00ea recomendaria o site Nota Legal para outras pessoas? Por qu\u00ea? Sim, devido aos benef\u00edcios fiscais 13 Voc\u00ea j\u00e1 encontrou informa\u00e7\u00f5es incorretas ou desatualizadas no site? N\u00e3o 14 Se sim, voc\u00ea poderia especificar quais? - 15 Como voc\u00ea classificaria a velocidade de carregamento do site? Lenta 16 Voc\u00ea j\u00e1 usou o site em um dispositivo m\u00f3vel? Sim, por\u00e9m a usabilidade \u00e9 melhor no computador 17 Qual sugest\u00e3o de melhoria voc\u00ea gostaria de compartilhar? Clareza na apresenta\u00e7\u00e3o das notas fiscais e melhor divulga\u00e7\u00e3o dos sorteios <p>Fonte: Lucas Victor, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#avaliacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>A entrevista com o usu\u00e1rio do site Nota Legal, com foco na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas espec\u00edficas, nos forneceu insights valiosos sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e identificou \u00e1reas que requerem nossa aten\u00e7\u00e3o. A seguir, apresentamos um resumo das conclus\u00f5es mais significativas:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#problemas-e-dificuldades-identificadas","title":"Problemas e Dificuldades Identificadas","text":"<ol> <li>Incerteza sobre a adi\u00e7\u00e3o de notas no menu de extrato.</li> <li>A velocidade de carregamento do site foi considerada lenta.</li> </ol>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<ol> <li>Melhorar a clareza na apresenta\u00e7\u00e3o das notas fiscais.</li> <li>Aprimorar a divulga\u00e7\u00e3o dos sorteios.</li> </ol>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#analise-dos-dados-coletados","title":"An\u00e1lise dos dados coletados","text":"<p>As respostas coletadas revelam desafios na usabilidade do site, particularmente relacionados \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de consulta de extrato e \u00e0 velocidade de carregamento. Al\u00e9m disso, as sugest\u00f5es indicam a necessidade de melhorias na apresenta\u00e7\u00e3o das notas fiscais e na promo\u00e7\u00e3o dos sorteios.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Com base nos dados coletados, recomendamos as seguintes corre\u00e7\u00f5es e melhorias: 1. Implementar um guia mais claro para a adi\u00e7\u00e3o de notas no menu de extrato, a fim de reduzir a incerteza dos usu\u00e1rios. 2. Investir em otimiza\u00e7\u00f5es de desempenho para acelerar a velocidade de carregamento do site. 3. Aprimorar a interface do usu\u00e1rio para tornar a apresenta\u00e7\u00e3o das notas fiscais mais intuitiva. 4. Aumentar a visibilidade e divulga\u00e7\u00e3o dos sorteios para engajar os usu\u00e1rios de maneira mais eficaz.</p> <p>Essas a\u00e7\u00f5es podem contribuir para uma experi\u00eancia mais positiva no site Nota Legal e atender \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ROSA, Gabriel. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VIEIRA, Zenilda; RIBEIRO, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VICTOR, Lucas; OLIVEIRA, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/consultar_extrato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documeto Lucas V\u00edctor Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 06/11/2023 An\u00e1lise de dados Lucas V\u00edctor Gabriel Zaranza"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/desbloquear_saldo/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Consultar Estabelecimento\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/desbloquear_saldo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o realizada na an\u00e1lise de tarefa da atividade \"Desbloquear saldo\" do site Nota Legal.</p> <p>Os objetivos desta avalia\u00e7\u00e3o podem ser resumidos em tr\u00eas principais t\u00f3picos: * Avaliar se a an\u00e1lise de tarefa est\u00e1 de acordo com a tarefa executada pelo usu\u00e1rio no site do Nota Legal; * Avaliar se as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio est\u00e3o representadas na an\u00e1lise de tarefa; * Encontrar erros ou pontos de mudan\u00e7a na an\u00e1lise de tarefa</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/desbloquear_saldo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Foi utilizada o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de uma entrevista guiada a 17 perguntas, sobre a an\u00e1lise de tarefa feita pelo integrante da equipe. O participante leu o diagrama e logo em seguida foi mostrado o termo de consentimento livre e esclarecido. Ap\u00f3s o participante aceitar, foram feitas as perguntas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/desbloquear_saldo/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi realiza pelo integrante do grupo Gabriel Zaranza e o partivipante Carlos Barreto no dia 05/11/2023 \u00e0s 17:20h, n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar a avalia\u00e7\u00e3o no dia planejado por indisponibilidade do participante. A entrevista foi realizada presencialmente e foram necess\u00e1rios o diagrama an\u00e1lise de tarefa, computador e uma cam\u00eara para a grava\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliadora Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado Gabriel Zaranza Carlos Barreto 16:00 16:15 02/11/2023 Presencial Cronograma Executado Gabriel Zaranza Carlos Barreto 17:20 17:31 05/11/2023 Presencial <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/desbloquear_saldo/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Antes de come\u00e7ar a entrevista foi lido ao participante o termo de consentimento livre e esclarecido e a\u1e55os o aceite, prosegui-se com a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/desbloquear_saldo/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>As perguntas e respostas dadas pelo participantes est\u00e3o presentes no v\u00eddeo 1 e est\u00e3o detalhadas na tabela 2:</p> <p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Desbloquear saldo\".</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p> <p>Tabela 2 -  Perguntas respondidas na avalia\u00e7\u00e3o.</p> ID Perguntas Respostas 1 Qual seu nome completo? Carlos Barreto  2 Qual sua idade? 5 anos 3 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o? Professor 4 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o site Nota Legal? Raramente 5 Voc\u00ea acha f\u00e1cil encontrar a op\u00e7\u00e3o de consulta de estabelecimentos? Sim 6 Quais s\u00e3o os maiores desafios que voc\u00ea enfrenta ao usar a fun\u00e7\u00e3o de consulta de estabelecimentos? \"Ter certeza se est\u00e1 realizando os passos certos\" 7 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para melhorar a usabilidade do site? Aumentar o tamanho dos \u00edcones e indica\u00e7\u00f5es no site mobile 8 Voc\u00ea j\u00e1 teve problemas para acessar sua conta? N\u00e3o 9 Se sim, qual foi o problema? - 10 Voc\u00ea j\u00e1 precisou entrar em contato com o suporte ao cliente? N\u00e3o 11 Se sim, como foi sua experi\u00eancia? - 12 Voc\u00ea recomendaria o site Nota Legal para outras pessoas? Por qu\u00ea? Sim, pela facilidade de acompanhar o saldo do programa Nota Legal. 13 Voc\u00ea j\u00e1 encontrou informa\u00e7\u00f5es incorretas ou desatualizadas no site? N\u00e3o 14 Se sim, voc\u00ea poderia especificar quais? - 15 Como voc\u00ea classificaria a velocidade de carregamento do site? M\u00e9dia 16 Voc\u00ea j\u00e1 usou o site em um dispositivo m\u00f3vel? Sim 17 Qual sugest\u00e3o de melhoria voc\u00ea gostaria de compartilhar? Bot\u00f5es e \u00edcones mais claros e maiores ao usar o site no celular <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/desbloquear_saldo/#consolidacao-e-analise-dos-dados","title":"Consolida\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>A partir das respostas obtidas pela entrevista, podemos ver que existem problemas no site Nota Legal, como: - O usu\u00e1rio tem d\u00favida se as a\u00e7\u00f5es que ele est\u00e1 realizando est\u00e3o certas para desbloquear o saldo - Os \u00edcones e bot\u00f5es, da vers\u00e3o mobile do site, s\u00e3o pequenos e dificultam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio - O site n\u00e3o possue uma boa fluidez, pois o usu\u00e1rio classificou a velocidade do site como \"m\u00e9dia\"</p> <p>Pensando nesse pontos, o site do Nota Legal apresenta uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio razo\u00e1vel. \u00c9 importante melhorar quest\u00f5es de feedback do status atual do sistema e das a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio para que o mesmo n\u00e3o se perca e saiba que est\u00e1 realizando as ac\u00f5es certas. Outro ponto de melhoria \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o a acessibilidade, principalmente, da vers\u00e3o mobile do site.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/desbloquear_saldo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ZARANZA, Gabriel; ALVES, Izabella. Planejamento da Avaliacao do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VIEIRA, Zenilda; RIBEIRO, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/desbloquear_saldo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Izabella Alves"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa \"Registro de uma reclama\u00e7\u00e3o\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta os resultados de uma avalia\u00e7\u00e3o realizada na an\u00e1lise da funcionalidade \"Registro de uma reclama\u00e7\u00e3o\" no site Nota Legal. O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar quest\u00f5es de facilidade de uso ao realizar o processo de registro de uma reclama\u00e7\u00e3o. Concretamente, procuramos compreender como os utilizadores interagem com essa fun\u00e7\u00e3o, quais s\u00e3o os principais desafios que enfrentam e como podemos aprimorar a experi\u00eancia que eles t\u00eam. Os padr\u00f5es de qualidade a serem considerados incluem a rapidez, a efic\u00e1cia, a satisfa\u00e7\u00e3o do utilizador e a acessibilidade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nesta avalia\u00e7\u00e3o, tivemos como metodologia a investiga\u00e7\u00e3o, e a t\u00e9cnica utilizada foi a entrevista. Como \u00e9 poss\u00edvel ver no V\u00eddeo 1, a entrevista foi realizada de forma presencial, e o in\u00edcio dela foi marcado com a apresenta\u00e7\u00e3o do nosso participante, ap\u00f3s isso, o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi lido ao participante, e ap\u00f3s o aceite do mesmo, seguimos com a avalia\u00e7\u00e3o, onde todas as perguntas foram devidamente respondidas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida pelo integrante do grupo Gabriel Rosa e contou com a participa\u00e7\u00e3o do entrevistado, Wellington da Silva Rosa. N\u00e3o houve outras pessoas envolvidas no processo. Os equipamentos utilizados inclu\u00edram apenas um celular para grava\u00e7\u00e3o do \u00e1udio e do v\u00eddeo da entrevista. O cronograma planejado para a entrevista presencial foi do dia 2 de novembro, das 20:00 \u00e0s 20:15, mas foi executado 5 de novembro de 2023, das 17:00 \u00e0s 17:15, devido a disponibilidade do usu\u00e1rio. Na tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel ver o cronograma planejado e o cronograma executado.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliadora Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado Gabriel Rosa Wellington da Silva Rosa 20:00 20:15 02/11/2023 Presencial Cronograma Executado Gabriel Rosa Wellington da Silva Rosa 17:00 17:15 05/11/2023 Presencial <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Como pode ser visto no V\u00eddeo 1, foram seguidos os pr\u00edncipios \u00e9ticos de pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, e o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi devidamente lido e aceito pelo participante, para garantir que o participante estivesse completamente informado sobre os procedimentos, objetivos, riscos, benef\u00edcios e objetivos da pesquisa antes de concordar em participar. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#apresentacao-dos-dados","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o da tarefa \"Registro de uma reclama\u00e7\u00e3o\".</p> <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p> <p>Tabela 2 -  Perguntas respondidas na avalia\u00e7\u00e3o.</p> ID Perguntas Respostas 1 Qual seu nome completo? Wellington da Silva Rosa 2 Qual sua idade? 44 anos 3 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o? Assessor 4 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o site Nota Legal? Raramente 5 Voc\u00ea acha f\u00e1cil encontrar a op\u00e7\u00e3o de registrar reclama\u00e7\u00e3o? Nunca observei essa parte 6 Quais s\u00e3o os maiores desafios que voc\u00ea enfrenta ao usar a fun\u00e7\u00e3o de consulta de estabelecimentos? Nunca usei essa funcionalidade 7 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para melhorar a usabilidade do site? N\u00e3o 8 Voc\u00ea j\u00e1 teve problemas para acessar sua conta? N\u00e3o 9 Se sim, qual foi o problema? - 10 Voc\u00ea j\u00e1 precisou entrar em contato com o suporte ao cliente? N\u00e3o 11 Se sim, como foi sua experi\u00eancia? - 12 Voc\u00ea recomendaria o site Nota Legal para outras pessoas? Por qu\u00ea? Sim, \u00e9 um site de f\u00e1cil acesso. 13 Voc\u00ea j\u00e1 encontrou informa\u00e7\u00f5es incorretas ou desatualizadas no site? N\u00e3o 14 Se sim, voc\u00ea poderia especificar quais? - 15 Como voc\u00ea classificaria a velocidade de carregamento do site? Boa 16 Voc\u00ea j\u00e1 usou o site em um dispositivo m\u00f3vel? Sim 17 Qual sugest\u00e3o de melhoria voc\u00ea gostaria de compartilhar? N\u00e3o <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#avaliacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>A entrevista com o usu\u00e1rio do site Nota Legal, focada na tarefa \"registrar uma reclama\u00e7\u00e3o\" nos proporcionou vis\u00f5es importantes sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e \u00e1reas que precisam de aten\u00e7\u00e3o. Abaixo, resumimos as principais conclus\u00f5es:</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#problemas-e-dificuldades-identificadas","title":"Problemas e Dificuldades Identificadas","text":"<p>Com base nas respostas do usu\u00e1rio n\u00e3o foi poss\u00edvel perceber nenhum problema sobre a funcionalidade de \"registrar uma reclama\u00e7\u00e3o\", pois o usu\u00e1rio argumentou que nunca teve problema com o registro de suas notas fiscais para chegar a ponto de registrar uma reclama\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o apresentou nenhum forma de melhoria para esta funcionalidade, pois segundo ele, ele s\u00f3 utiliza o Nota Legal apenas uma vez por ano, em especial no in\u00edcio para ver quando de saldo tem para poder abater no IPVA ou no IPTU.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#analise-dos-dados-coletados","title":"An\u00e1lise dos dados coletados","text":"<p>Com base nas respostas da entrevista, observamos que o usu\u00e1rio geralmente tem uma experi\u00eancia positiva com o site Nota Legal. Mas ele o utiliza raramente, por\u00e9m ele acha f\u00e1cil encontrar a op\u00e7\u00e3o de registrar uma reclama\u00e7\u00e3o, n\u00e3o teve problemas para acessar sua conta e n\u00e3o encontrou informa\u00e7\u00f5es incorretas no site. Al\u00e9m disso, ele expressou sua disposi\u00e7\u00e3o em recomendar o site para outras pessoas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o a funcionalidade \"registrar uma reclama\u00e7\u00e3o\" n\u00e3o foi poss\u00edvel sugerir corre\u00e7\u00f5es, pois at\u00e9 mesmo esses lan\u00e7amentos da notas fiscais hoje em dia s\u00e3o feitos de forma autom\u00e1tica e n\u00e3o mais por cupons, ent\u00e3o raramente vai ser utilizado essa funcionalidade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ROSA, Gabriel. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VIEIRA, Zenilda; RIBEIRO, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VICTOR, Lucas; OLIVEIRA, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/registrar_reclamacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 05/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o e analise dos dados Gabriel Rosa Gabriel Zaranza"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa \"Visualizar Recibo de Indica\u00e7\u00e3o\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento detalha os resultados da avalia\u00e7\u00e3o realizada na an\u00e1lise da tarefa \u201cVisualizar recibo fiscal\u201d no site Nota Legal. O prop\u00f3sito desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar dificuldades de usabilidade na tarefa de visualizar recibos fiscais. Nosso foco \u00e9 compreender como os usu\u00e1rios utilizam essa funcionalidade, quais s\u00e3o as principais barreiras que enfrentam e como podemos aprimorar sua experi\u00eancia.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para esta avalia\u00e7\u00e3o, utilizamos a metodologia de pesquisa, e a t\u00e9cnica empregada foi a entrevista. No V\u00eddeo x, podemos observar que a entrevista ocorreu de maneira presencial, e que a participante se apresentou no in\u00edcio. Em seguida, lemos o nosso termo de consentimento livre e esclarecido para ela, e ap\u00f3s a sua concord\u00e2ncia, prosseguimos com a avalia\u00e7\u00e3o, na qual todas as quest\u00f5es foram respondidas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O integrante do grupo Lucas de Oliveira  realizou a avalia\u00e7\u00e3o com a entrevistada, Francinete de Oliveira Dias. N\u00e3o houve custos adicionais nem outras pessoas envolvidas no processo, e a avalia\u00e7\u00e3o foi feita dentro do or\u00e7amento planejado. A entrevista foi gravada em \u00e1udio e v\u00eddeo por meio de um Smartphone. A tabela 1 mostra o cronograma planejado e o cronograma realizado.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliador Entrevistada Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado Lucas de Oliveira Francinete de Oliveira Dias 08:00 08:15 02/11/2023 Presencial Cronograma Executado Lucas de Oliveira Francinete de Oliveira 08:00 08:15 05/11/2023 Presencial <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>A participante da pesquisa foi orientada sobre as caracter\u00edsticas, finalidades, riscos e benef\u00edcios do estudo, conforme o termo de consentimento livre e esclarecido que ela leu e concordou. O V\u00eddeo x mostra que o estudo seguiu os princ\u00edpios \u00e9ticos de pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, respeitando a autonomia e a dignidade da participante.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#apresentacao-dos-dados","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o da tarefa \"Visualizar Recibo Fiscal\".</p> <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p> <p>Tabela 2 -  Perguntas respondidas na avalia\u00e7\u00e3o.</p> ID Perguntas Respostas 1 Qual seu nome completo? Francinete de Oliveira Dias 2 Qual sua idade? 46 anos 3 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o? Professora 4 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o site Nota Legal? Sempre 5 Voc\u00ea acha f\u00e1cil encontrar a op\u00e7\u00e3o de Visualizar recibos fiscais? Mais ou menos 6 Quais s\u00e3o os maiores desafios que voc\u00ea enfrenta ao usar a fun\u00e7\u00e3o de Visualizar recibos fiscais? Lentid\u00e3o no carregamento 7 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para melhorar a usabilidade do site? N\u00e3o 8 Voc\u00ea j\u00e1 teve problemas para acessar sua conta? N\u00e3o 9 Se sim, qual foi o problema? - 10 Voc\u00ea j\u00e1 precisou entrar em contato com o suporte ao cliente? J\u00e1 tentei uma vez 11 Se sim, como foi sua experi\u00eancia? Tive uma certa dificuldade mas agora ficou mais simples 12 Voc\u00ea recomendaria o site Nota Legal para outras pessoas? Por qu\u00ea? Sim porque \u00e9 uma forma de receber algum beneficio sobre o imposto pago  13 Voc\u00ea j\u00e1 encontrou informa\u00e7\u00f5es incorretas ou desatualizadas no site? N\u00e3o 14 Se sim, voc\u00ea poderia especificar quais? - 15 Como voc\u00ea classificaria a velocidade de carregamento do site? No inicio rapido mas determinado momento fica lento 16 Voc\u00ea j\u00e1 usou o site em um dispositivo m\u00f3vel? - 17 Qual sugest\u00e3o de melhoria voc\u00ea gostaria de compartilhar? Ficasse mais rapido a quest\u00e3o de buscar informa\u00e7\u00f5ese e abrir as paginas corretamente <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#avaliacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>A partir da conversa com a usu\u00e1ria do site Nota Legal, que realizou a tarefa \"Visualizar recibo fiscal\", pudemos obter insights relevantes sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e pontos que demandam melhorias. A seguir, apresentamos um resumo das principais descobertas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#problemas-e-dificuldades-identificadas","title":"Problemas e Dificuldades Identificadas","text":"<p>A entrevistada relata uma certa dificuldade quando contacta o suporte ao cliente e tamb\u00e9m faz algumas pondera\u00e7\u00f5es relacionadas ao tempo de carregamento no Site.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Nas sugest\u00f5es de melhoria a entrevistada volta a falar sobre o tempo de carregamento do site e relata que em algumas ocasi\u00f5es ele fica lento, e isso acaba causando um estreesse no usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#analise-dos-dados-coletados","title":"An\u00e1lise dos dados coletados","text":"<p>Levando em conta a entrevista percebe-se que a usu\u00e1ria tem uma boa experi\u00eancia com o site \"Nota Legal\" mas tamb\u00e9m pondera quest\u00f5es que podem melhorar,como o tempo de carregamento das paginas. Ela utiliza o site frequentemente e diz que acha mais ou menos facil encontrar a fun\u00e7\u00e3o de \"Visualizar recibos de Indica\u00e7\u00e3o\". Ela tamb\u00e9m acha importante a recomenda\u00e7\u00e3o do site para outras pessoas por conta dos benef\u00edcios que o programa tr\u00e1s.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ap\u00f3s a coleta minuciosa dos dados percebe-se que a ar\u00e9a em que mais precisa de aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a otimiza\u00e7\u00e3o do carregamento de algumas  p\u00e1ginas, a usu\u00e1ria relata como \u00e9 frustante ter que esperar o carregamento de algumas p\u00e1ginas, outro ponto de aten\u00e7\u00e3o diz respeito sobre ao suporte do cliente, apesar da entrevistada relatar que ouve uma melhora ainda \u00e9 meio ruim segundo ela. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ROSA, Gabriel. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VIEIRA, Zenilda; RIBEIRO, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VICTOR, Lucas; OLIVEIRA, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20analise%20de%20tarefas/visualizar_recibo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas de Oliveira Gabriel Rosa <code>1.1</code> 06/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da entrevista Lucas de Oliveira Gabriel Rosa"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-estabelecimento/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Consultar Estabelecimento\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-estabelecimento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o realizada no storyboard da tarefa \"Consultar Estabelecimento\" do site Nota Legal. A avalia\u00e7\u00e3o teve como prop\u00f3sito primordial a an\u00e1lise da representa\u00e7\u00e3o visual das intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio neste contexto espec\u00edfico. Atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise criteriosa, buscamos avaliar se o storyboard est\u00e1 alinhado com as a\u00e7\u00f5es executadas pelos usu\u00e1rios no site Nota Legal e se consegue capturar de forma precisa as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, identificamos e documentamos erros e \u00e1reas que demandam aprimoramentos no storyboard, com o intuito de contribuir para uma experi\u00eancia do usu\u00e1rio mais eficaz e satisfat\u00f3ria.</p> <p>Os objetivos desta avalia\u00e7\u00e3o podem ser resumidos em tr\u00eas principais t\u00f3picos: * Avaliar se os Storyboards est\u00e3o de acordo com as tarefas executadas pelo usu\u00e1rio no site do Nota Legal; * Avaliar se as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio est\u00e3o representadas nos storyboards; * Encontrar erros ou pontos de mudan\u00e7a nos Storyboards</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-estabelecimento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nesta avalia\u00e7\u00e3o, tivemos como metodologia a investiga\u00e7\u00e3o, e a t\u00e9cnica utilizada foi a entrevista. Como \u00e9 poss\u00edvel ver no V\u00eddeo 1, a entrevista foi realizada de forma presencial, e o in\u00edcio dela foi marcado com a apresenta\u00e7\u00e3o do nosso participante, ap\u00f3s isso, o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi lido ao participante, e ap\u00f3s o aceite do mesmo, seguimos com a avalia\u00e7\u00e3o, onde primeiramente demos um tempo ao participante para que ele pudesse ler o storyboard em quest\u00e3o e se preparar para responder as perguntas, que foram devidamente feitas e respondidas em seguida.  </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-estabelecimento/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida pela integrante do grupo Izabella Alves e contou com a participa\u00e7\u00e3o do entrevistado, Gilmar P. dos Santos. N\u00e3o houve outras pessoas envolvidas no processo, e a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada dentro do or\u00e7amento planejado, sem custos adicionais. Os equipamentos utilizados inclu\u00edram papel, l\u00e1pis e um celular para grava\u00e7\u00e3o do \u00e1udio e do v\u00eddeo da entrevista. O cronograma planejado para a entrevista presencial foi ajustado do dia 2 de novembro para o dia 1\u00ba de novembro, das 17:00 \u00e0s 19:15, para acomodar a disponibilidade do entrevistado. Na tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel ver o cronograma planejado e o cronograma executado.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliadora Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado Izabella Alves Gilmar Santos 19:00 19:15 02/11/2023 Presencial Cronograma Executado Izabella Alves Gilmar Santos 17:00 17:06 01/11/2023 Presencial <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-estabelecimento/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Como pode ser visto no V\u00eddeo 1, foram seguidos os pr\u00edncipios \u00e9ticos de pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, e o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi devidamente lido e aceito pelo participante, para garantir que o participante estivesse completamente informado sobre os procedimentos, objetivos, riscos, benef\u00edcios e objetivos da pesquisa antes de concordar em participar. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-estabelecimento/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>No v\u00eddeo 1, \u00e9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \"Consultar estabelecimento\".</p> <p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Consultar estabelecimento\".</p> <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o realizada, que consistiu em um question\u00e1rio composto por sete perguntas fechadas e uma pergunta aberta, obteve uma participa\u00e7\u00e3o significativa, com todas as perguntas devidamente respondidas. \u00c9 importante ressaltar que o participante demonstrarou um alto n\u00edvel de conforto durante a participa\u00e7\u00e3o na pesquisa e compreenderam claramente a linguagem utilizada nas perguntas, o que contribuiu para a qualidade das respostas.</p> <p>As perguntas fechadas foram estruturadas de forma a permitir an\u00e1lises quantitativas e facilitar a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados em formato tabular. Para uma vis\u00e3o mais detalhada das respostas \u00e0s perguntas fechadas, consulte a Tabela 2 abaixo:</p> <p>Tabela 2 -  Perguntas fechadas e respostas</p> ID Pergunta Resposta 1 A hist\u00f3ria contada pelo storyboard representa a realidade? Sim 2 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo ator principal condizem com as a\u00e7\u00f5es realizadas na pr\u00e1tica? Sim 3 Voc\u00ea se identifica com a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal para realizar a tarefa? Sim 4 Voc\u00ea consegue entender o storyboard e as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas nele? Mais ou menos 5 Voc\u00ea acha que o storyboard resolve o problema em quest\u00e3o? Sim 6 Voc\u00ea acha que a satisfa\u00e7\u00e3o do ator principal condiz com a realidade? Sim 7 As a\u00e7\u00f5es realizadas no storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica? Sim <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p> <p>Al\u00e9m disso, a pergunta aberta permitiu aos participantes expressar suas opini\u00f5es e insights de forma mais livre e abrangente. Sua resposta pode ser vista abaixo:</p> <ol> <li>Houve algum elemento que voc\u00ea n\u00e3o compreendeu no storyboard?</li> </ol> <p>Resposta: N\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-estabelecimento/#consolidacao-e-analise-dos-dados","title":"Consolida\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>Em primeiro lugar, \u00e9 encorajador observar que a resposta do participante indicou que o storyboard representa a realidade de forma adequada (Quest\u00e3o 1) e que as a\u00e7\u00f5es do ator principal condizem com as a\u00e7\u00f5es reais dos usu\u00e1rios (Quest\u00e3o 2). Isso sugere que o storyboard \u00e9 eficaz em retratar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio de maneira aut\u00eantica, cumprindo assim o primeiro objetivo da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>O participante tamb\u00e9m se identificou com a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal para realizar a tarefa (Quest\u00e3o 3), o que \u00e9 positivo, pois indica que a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 clara e identific\u00e1vel para o usu\u00e1rio, tornando a experi\u00eancia mais significativa.</p> <p>Uma \u00e1rea que merece aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a compreens\u00e3o do storyboard e das a\u00e7\u00f5es nele desenvolvidas (Quest\u00e3o 4), onde o participante indicou uma compreens\u00e3o parcial. Isso sugere que h\u00e1 espa\u00e7o para melhorias na clareza e na comunica\u00e7\u00e3o visual do storyboard. O objetivo aqui \u00e9 garantir que o usu\u00e1rio compreenda facilmente as a\u00e7\u00f5es representadas.</p> <p>Al\u00e9m disso, o participante respondeu \"N\u00e3o\" \u00e0 pergunta sobre a exist\u00eancia de elementos incompreens\u00edveis no storyboard, o que \u00e9 positivo (Quest\u00e3o 8).</p> <p>\u00c9 positivo notar que o participante acredita que o storyboard resolve o problema em quest\u00e3o (Quest\u00e3o 5) e que a satisfa\u00e7\u00e3o do ator principal est\u00e1 de acordo com a realidade (Quest\u00e3o 6). Isso indica que o storyboard \u00e9 eficaz em atender ao problema proposto e em retratar uma satisfa\u00e7\u00e3o realista, contribuindo para uma experi\u00eancia positiva do usu\u00e1rio.</p> <p>Por fim, a avalia\u00e7\u00e3o confirmou que as a\u00e7\u00f5es realizadas no storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica (Quest\u00e3o 7), o que \u00e9 fundamental para a efic\u00e1cia do storyboard.</p> <p>Em resumo, os resultados sugerem que o storyboard est\u00e1 alinhado com muitos dos objetivos propostos. No entanto, a clareza na compreens\u00e3o do storyboard pode ser aprimorada para garantir que todos os detalhes sejam transmitidos de forma transparente.</p> <p>\u00c9 importante ressaltar que uma corre\u00e7\u00e3o do storyboard est\u00e1 programada para o dia 4 de novembro de 2023, com base no feedback fornecido pelo participante, e o cronograma de corre\u00e7\u00e3o pode ser visto na tabela 3.</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de corre\u00e7\u00e3o.</p> Etapa Data Respons\u00e1vel Corre\u00e7\u00e3o 04/11/2023 Izabella Alves <p>Fonte: Izabella Alves, 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-estabelecimento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ZARANZA, Gabriel; ALVES, Izabella. Planejamento da Avaliacao do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VIEIRA, Zenilda; RIBEIRO, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-estabelecimento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 31/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 02/10/2023 Adicionando grava\u00e7\u00e3o e analise dos dados Izabella Alves Gabriel Zaranza"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Consultar Sorteio\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa apresentar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \"Consultar Sorteio\", realizada por Zenilda Vieira. Essa avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivos gerais avaliar se o storyboard em quest\u00e3o est\u00e1 de acordo com as tarefas executadas pelo usu\u00e1rio no site Nota Legal e se as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio est\u00e3o representadas nesse storyboard. Al\u00e9m desses dois, um terceiro objetivo deve ser alcan\u00e7ado, que \u00e9 o de encontrar erros e/ou pontos de mudan\u00e7a no storyboard \"Consultar Sorteio\".</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nesta avalia\u00e7\u00e3o foi utilizado o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma entrevista com um usu\u00e1rio do site Nota Legal. As perguntas feitas est\u00e3o relatadas no t\u00f3pico Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o de Dados mais adiante. A entrevista foi realizada com uma usu\u00e1ria, em sua resid\u00eancia, com sete perguntas fechadas e uma aberta e gravada utilizando um celular. Ao final da entrevista, a entrevistada foi incentivada a falar de forma aberta sobre as respostas das perguntas e a avaliar o storyboard em estudo com suas pr\u00f3prias palavras, indicando erros, partes que porventura n\u00e3o foram compreendidas e se havia alguma parte que, na opini\u00e3o dela, precisava ser modificada para maior clareza e compreeens\u00e3o. Todas essas considera\u00e7\u00f5es foram anotadas e utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Com base no perfil levantado na etapa inicial do projeto, a usu\u00e1ria Manuella Marques foi escolhida para participar dessa avalia\u00e7\u00e3o. Ela tem 59 anos, \u00e9 do sexo feminino, tem uma certa experi\u00eancia com tecnologia e sua principal tarefa no Site do Nota Legal \u00e9 a indica\u00e7\u00e3o de recebimento dos cr\u00e9ditos. Foi agendado com ela um encontro presencial, no dia 02/11/23 \u00e0s 9h, conforme o cronograma planejado. Por\u00e9m, devido a um imprevisto, a entrevista foi adiada para o dia 05/11/23 e foi realizada \u00e0s 11h desse dia. Na tabela 1, no t\u00f3pico Aspectos Pr\u00e1ticos - Prazos \u00e9 poss\u00edvel verificar o cronograma planejado e o executado da entrevista.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a execu\u00e7\u00e3o da entrevista, foi preparado um ambiente de grava\u00e7\u00e3o na resid\u00eancia da entrevistada, utilizando-se uma parede na qual foram fixados o termo de consentimento, o storyboard desenhado \u00e0 m\u00e3o e as perguntas fechadas para que a entrevistada pudesse preencher as respostas. A resposta da pergunta aberta e as considera\u00e7\u00f5es feitas foram anotadas pela entrevistadora. Logo em seguida, esse mesmo ambiente foi aproveitado para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. Toda a entrevista foi gravada utilizando-se um smartphone Android.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Como dito anteriormente, na Tabela 1 encontram-se as datas de planejamento e execu\u00e7\u00e3o da entrevista. Ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o ter sido realizada, os dados foram analisados em seguida e esse relat\u00f3rio foi gerado.</p> <p>Tabela 1: Cronograma executado da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \"Consultar resultado de sorteio\"</p> Cronograma Entrevistadora Entrevistada Hor\u00e1rio de in\u00edcio Hor\u00e1rio de fim Data Local Planejado Zenilda Vieira Manuella Marques 09:00 09:15 02/11/2023 Presencial - local a combinar Executado Zenilda Vieira Manuella Marques 11:00 11:10 05/11/2023 Presencial - na resid\u00eancia do entrevistado <p> Fonte: Zenilda Vieira, 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>No in\u00edcio da entrevista, o termo de consentimento que consta no planejamento dessa avalia\u00e7\u00e3o foi lido para a entrevistada e explicado em detalhes. Ap\u00f3s o seu consentimento, deu-se in\u00edcio a leitura do storyboard e depois a entrevista foi realizada. Foi deixado claro \u00e0 entrevistada que sua identidade e seus dados pessoais n\u00e3o seriam divulgados, e assim, a entrevistada concordou em ser gravada. Dessa forma, a grava\u00e7\u00e3o foi feita focando os pap\u00e9is fixados na parede e com o \u00e1udio sendo capturado normalmente.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#video-da-entrevista","title":"V\u00eddeo da entrevista","text":"<p>V\u00eddeo 1: Entrevista - Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Consultar resultado de sorteio\"</p> <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p> <p>As respostas das perguntas feitas na entrevista constam na tabela 2 a seguir. A resposta da pergunta aberta foi transcrita logo abaixo da tabela 2 e em seguida foram transcritas as considera\u00e7\u00f5es feitas pela entrevistada.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#respostas-das-perguntas-fechadas","title":"Respostas das perguntas fechadas","text":"<p>Tabela 2: Perguntas e respostas</p> ID Pergunta Resposta 1 A hist\u00f3ria contada pelo storyboard representa a realidade? Sim 2 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo ator principal condizem com as a\u00e7\u00f5es realizadas na pr\u00e1tica? Sim 3 Voc\u00ea se identifica com a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal para realizar a tarefa? Sim 4 Voc\u00ea consegue entender o storyboard e as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas nele? Sim 5 Voc\u00ea acha que o storyboard resolve o problema em quest\u00e3o? Sim 6 Voc\u00ea acha que a satisfa\u00e7\u00e3o do ator principal condiz com a realidade? Sim 7 As a\u00e7\u00f5es realizadas no storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica? Sim <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#resposta-da-pergunta-aberta","title":"Resposta da pergunta aberta","text":"<p>8 - Houve algum elemento que voc\u00ea n\u00e3o compreendeu no storyboard? Resposta: \"N\u00e3o, t\u00e1 bem claro, bem explicadinho.\"</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#consideracoes-feitas-pela-entrevistada","title":"Considera\u00e7\u00f5es feitas pela entrevistada","text":"<p>A entrevistada, por nunca ter sido sorteada e por j\u00e1 ter enfrentado problemas de usabilidade com o site Nota Legal, n\u00e3o conseguiu se identificar plenamente com a hist\u00f3ria relatada pelo storyboard. Ela argumentou que nem sempre a consulta acontece com a facilidade relatada, pois o site v\u00e1rias vezes apresenta problemas de conex\u00e3o e de desempenho lento. Apesar dessa considera\u00e7\u00e3o, ela afirmou que o storyboard est\u00e1 bem feito e n\u00e3o necessita de modifica\u00e7\u00f5es para torn\u00e1-lo mais claro. Ela afirmou que o storyboard est\u00e1 claro e representa a ordem dos passos a serem seguidos para se consultar o resultado de um sorteio.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#consolidacao-e-analise-dos-dados","title":"Consolida\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>Considerando as respostas da usu\u00e1ria, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o storyboard \"Consultar resultado de sorteio\" est\u00e1 de acordo com a tarefa respectiva no site Nota Legal. As motiva\u00e7\u00f5es e as satisfa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio est\u00e3o representadas no storyboard. Dessa forma, a usu\u00e1ria n\u00e3o identificou nenhum ponto de mudan\u00e7a nesse storyboard. Ent\u00e3o chegamos a conclu\u00e3o que n\u00e3o ser\u00e1 neces\u00e1rio alterar o storyboard em estudo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ZARANZA, Gabriel; ALVES, Izabella. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>RIBEIRO, Lucas; VIEIRA, Zenilda. Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar-sorteio/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 04/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Zenilda Vieira Lucas De Oliveira <code>1.1</code> 05/11/2023 Avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Zenilda Vieira Lucas De Oliveira"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar_extrato/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Consultar Extrato\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar_extrato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este relat\u00f3rio apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o conduzida no storyboard da tarefa \"Consulta de Extrato\" no site Nota Legal. O objetivo central dessa an\u00e1lise foi examinar a representa\u00e7\u00e3o visual das intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio nesse contexto espec\u00edfico. Por meio de uma avalia\u00e7\u00e3o criteriosa, procuramos determinar se o storyboard reflete com precis\u00e3o as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios ao consultar o extrato no site Nota Legal e se consegue capturar de maneira fiel as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, identificamos e documentamos eventuais falhas e \u00e1reas que necessitam de aprimoramento no storyboard, com o intuito de contribuir para uma experi\u00eancia do usu\u00e1rio mais eficiente e satisfat\u00f3ria.</p> <p>Os objetivos desta avalia\u00e7\u00e3o podem ser resumidos em tr\u00eas principais t\u00f3picos: * Avaliar se os Storyboards est\u00e3o de acordo com as tarefas executadas pelo usu\u00e1rio no site do Nota Legal; * Avaliar se as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio est\u00e3o representadas nos storyboards; * Encontrar erros ou pontos de mudan\u00e7a nos Storyboards</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar_extrato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nesta avalia\u00e7\u00e3o, tivemos como metodologia a investiga\u00e7\u00e3o, e a t\u00e9cnica utilizada foi a entrevista. Como \u00e9 poss\u00edvel ver no V\u00eddeo 1, a entrevista foi realizada de forma presencial, e o in\u00edcio dela foi marcado com a apresenta\u00e7\u00e3o do nosso participante, ap\u00f3s isso, o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi lido ao participante, e ap\u00f3s o aceite do mesmo, seguimos com a avalia\u00e7\u00e3o, onde primeiramente demos um tempo ao participante para que ele pudesse ler o storyboard em quest\u00e3o e se preparar para responder as perguntas, que foram devidamente feitas e respondidas em seguida.  </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar_extrato/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida pelo integrante do grupo Lucas V\u00edctor e contou com a participa\u00e7\u00e3o do entrevistado, Alecsandra Ara\u00fajo Souza. N\u00e3o houve outras pessoas envolvidas no processo, e a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada dentro do or\u00e7amento planejado, sem custos adicionais. Os equipamentos utilizados inclu\u00edram papel, l\u00e1pis e um celular para grava\u00e7\u00e3o do \u00e1udio e do v\u00eddeo da entrevista. O cronograma planejado para a entrevista presencial foi ajustado do dia 2 de novembro para o dia 5 de novembro, das --- \u00e0s ----, para acomodar a disponibilidade do entrevistado. Na tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel ver o cronograma planejado e o cronograma executado.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliadora Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado Lucas V\u00edctor Alecsandra Ara\u00fajo 19:00 19:15 02/11/2023 Presencial Cronograma Executado Lucas V\u00edctor Alecsandra Ara\u00fajo 05/11/2023 Presencial <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar_extrato/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Como pode ser visto no V\u00eddeo 1, foram seguidos os pr\u00edncipios \u00e9ticos de pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, e o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi devidamente lido e aceito pelo participante, para garantir que o participante estivesse completamente informado sobre os procedimentos, objetivos, riscos, benef\u00edcios e objetivos da pesquisa antes de concordar em participar. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar_extrato/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>No v\u00eddeo 1, \u00e9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \"Consultar extrato\".</p> <p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Consultar extrato\".</p> <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o realizada, que consistiu em um question\u00e1rio composto por sete perguntas fechadas e uma pergunta aberta, obteve uma participa\u00e7\u00e3o significativa, com todas as perguntas devidamente respondidas. \u00c9 importante ressaltar que o participante demonstrarou um alto n\u00edvel de conforto durante a participa\u00e7\u00e3o na pesquisa e compreenderam claramente a linguagem utilizada nas perguntas, o que contribuiu para a qualidade das respostas.</p> <p>As perguntas fechadas foram estruturadas de forma a permitir an\u00e1lises quantitativas e facilitar a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados em formato tabular. Para uma vis\u00e3o mais detalhada das respostas \u00e0s perguntas fechadas, consulte a Tabela 2 abaixo:</p> <p>Tabela 2 -  Perguntas fechadas e respostas</p> ID Pergunta Resposta 1 A hist\u00f3ria contada pelo storyboard representa a realidade? Sim 2 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo ator principal condizem com as a\u00e7\u00f5es realizadas na pr\u00e1tica? Sim 3 Voc\u00ea se identifica com a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal para realizar a tarefa? Mias ou menos 4 Voc\u00ea consegue entender o storyboard e as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas nele? Sim 5 Voc\u00ea acha que o storyboard resolve o problema em quest\u00e3o? Sim 6 Voc\u00ea acha que a satisfa\u00e7\u00e3o do ator principal condiz com a realidade? Mais ou menos 7 As a\u00e7\u00f5es realizadas no storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica? Sim <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p> <p>Al\u00e9m disso, a pergunta aberta permitiu aos participantes expressar suas opini\u00f5es e insights de forma mais livre e abrangente. Sua resposta pode ser vista abaixo:</p> <ol> <li>Houve algum elemento que voc\u00ea n\u00e3o compreendeu no storyboard?</li> </ol> <p>Resposta: N\u00e3o, ficou claro.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar_extrato/#consolidacao-e-analise-dos-dados","title":"Consolida\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>A tabela apresentada acima destaca as respostas obtidas em uma s\u00e9rie de perguntas fechadas relacionadas a um storyboard espec\u00edfico. A an\u00e1lise dessas respostas revela os seguintes insights:</p> <ol> <li>Atrav\u00e9s da entrevista, foi poss\u00edvel considerar que a hist\u00f3ria contada pelo storyboard representa a realidade (Pergunta 1).</li> <li>Da mesma forma, a maioria concorda que as a\u00e7\u00f5es realizadas pelo ator principal no storyboard condizem com as a\u00e7\u00f5es na pr\u00e1tica (Pergunta 2).</li> <li>Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o do ator principal, a resposta \"Mais ou menos\" na Pergunta 3 indica uma certa ambiguidade ou falta de identifica\u00e7\u00e3o em alguns participantes.</li> <li>A compreens\u00e3o do storyboard e das a\u00e7\u00f5es nele desenvolvidas \u00e9, em geral, positiva, como indicado na Pergunta 4.</li> <li>A maioria dos participantes acredita que o storyboard resolve o problema em quest\u00e3o (Pergunta 5).</li> <li>A satisfa\u00e7\u00e3o do ator principal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade \u00e9 avaliada como \"Mais ou menos\" (Pergunta 6).</li> <li>As a\u00e7\u00f5es no storyboard s\u00e3o consideradas sequenciais, fluidas e l\u00f3gicas (Pergunta 7). Al\u00e9m das perguntas fechadas, a pergunta aberta (Pergunta 8) permitiu aos participantes expressar suas opini\u00f5es e insights de forma mais livre e abrangente, e a resposta indicou que n\u00e3o houve falta alguma de clareza no storyboard.</li> </ol> <p>Esses resultados fornecem uma vis\u00e3o geral das percep\u00e7\u00f5es dos participantes em rela\u00e7\u00e3o ao storyboard, destacando \u00e1reas de concord\u00e2ncia e aquelas que podem exigir revis\u00e3o ou esclarecimento.</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de corre\u00e7\u00e3o.</p> Etapa Data Respons\u00e1vel Corre\u00e7\u00e3o 08/11/2023 Lucas V\u00edctor <p>Fonte: Lucas V\u00edctor, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar_extrato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ZARANZA, Gabriel; ALVES, Izabella. Planejamento da Avaliacao do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VIEIRA, Zenilda; RIBEIRO, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/consultar_extrato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas V\u00edctor Gabriel Zaranza <code>1.0</code> 06/11/2023 An\u00e1lise de dados Lucas V\u00edctor Gabriel Zaranza"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/desbloquear_saldo/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Consultar Estabelecimento\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/desbloquear_saldo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta os resultados da avalia\u00e7\u00e3o realizada no storyboard da tarefa \"Desbloquear saldo\" do site Nota Legal.</p> <p>Os objetivos desta avalia\u00e7\u00e3o podem ser resumidos em tr\u00eas principais t\u00f3picos: * Avaliar se os Storyboards est\u00e3o de acordo com as tarefas executadas pelo usu\u00e1rio no site do Nota Legal; * Avaliar se as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio est\u00e3o representadas nos storyboards; * Encontrar erros ou pontos de mudan\u00e7a nos Storyboards</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/desbloquear_saldo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Foi utilizada o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de uma entrevista guiada a 8 perguntas, sobre o storyboard feito pelo integrante da equipe. Primeiramente,foi mostrado o termo de consentimento livre e esclarecido e ap\u00f3s o participante aceitar, o entrevistador pediu para que o participante l\u00ea-se o storyboard. Ap\u00f3s a leitura, o entrevistador fez as perguntas para que o participante responde-se.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/desbloquear_saldo/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi realiza pelo integrante do grupo Gabriel Zaranza e o partivipante Carlos Barreto no dia 05/11/2023 \u00e0s 17:20h, n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar a avalia\u00e7\u00e3o no dia planejado por indisponibilidade do participante. A entrevista foi realizada presencialmente e foram necess\u00e1rios o storyboard impresso, computador e uma cam\u00eara para a grava\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliadora Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado Gabriel Zaranza Carlos Barreto 16:00 16:15 02/11/2023 Presencial Cronograma Executado Gabriel Zaranza Carlos Barreto 17:20 17:31 05/11/2023 Presencial <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/desbloquear_saldo/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Antes de come\u00e7ar a entrevista foi lido ao participante o termo de consentimento livre e esclarecido e a\u1e55os o aceite, prosegui-se com a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/desbloquear_saldo/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>As perguntas e respostas dadas pelo participantes est\u00e3o presentes no v\u00eddeo 1 e est\u00e3o detalhadas na tabela 2:</p> <p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Desbloquear saldo\".</p> <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p> <p>Tabela 2 -  Perguntas fechadas e respostas</p> ID Pergunta Resposta 1 A hist\u00f3ria contada pelo storyboard representa a realidade? Sim 2 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo ator principal condizem com as a\u00e7\u00f5es realizadas na pr\u00e1tica? Sim 3 Voc\u00ea se identifica com a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal para realizar a tarefa? Sim 4 Voc\u00ea consegue entender o storyboard e as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas nele? Sim 5 Voc\u00ea acha que o storyboard resolve o problema em quest\u00e3o? Sim 6 Voc\u00ea acha que a satisfa\u00e7\u00e3o do ator principal condiz com a realidade? Sim 7 As a\u00e7\u00f5es realizadas no storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica? Sim <p>Fonte: Gabriel Zaranza, 2023</p> <ol> <li>Houve algum elemento que voc\u00ea n\u00e3o compreendeu no storyboard?</li> </ol> <p>Resposta: \"N\u00e3o, nenhum\".</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/desbloquear_saldo/#consolidacao-e-analise-dos-dados","title":"Consolida\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>As respostas obtidas pelas perguntas, mostram que o storyboard est\u00e1 de acordo com as motiva\u00e7\u00f5es e expectativas do usu\u00e1rio do Nota Legal em realizar a tarde de \"Desbloquear saldo\". Al\u00e9m de confirmar que o storyboard est\u00e1 seguindo uma ordem sequencial e l\u00f3gica que permite o usu\u00e1rio a compreender a atividade contada no documento.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/desbloquear_saldo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ZARANZA, Gabriel; ALVES, Izabella. Planejamento da Avaliacao do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VIEIRA, Zenilda; RIBEIRO, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/desbloquear_saldo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 31/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Izabella Alves"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/registrar_reclama%C3%A7%C3%A3o/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Registrar uma reclama\u00e7\u00e3o\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/registrar_reclama%C3%A7%C3%A3o/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento descreve os resultados de uma avalia\u00e7\u00e3o realizada no storyboard da tarefa \"Registrar uma reclama\u00e7\u00e3o\" no site Nota Legal. O principal objetivo da avalia\u00e7\u00e3o foi analisar como as intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios s\u00e3o visualmente representadas nesse contexto espec\u00edfico. Atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise detalhada, buscamos determinar se o storyboard reflete de maneira precisa as a\u00e7\u00f5es que os usu\u00e1rios realizam no site Nota Legal, assim como se consegue capturar adequadamente as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, identificamos e documentamos quaisquer erros ou \u00e1reas que precisam de melhorias no storyboard, com o intuito de contribuir para uma experi\u00eancia do usu\u00e1rio mais eficaz e satisfat\u00f3ria.</p> <p>Os principais objetivos desta avalia\u00e7\u00e3o podem ser resumidos em tr\u00eas pontos:</p> <ul> <li>Avaliar a conformidade dos storyboards com as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios no site Nota Legal.</li> <li>Avaliar se as motiva\u00e7\u00f5es e satisfa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios s\u00e3o adequadamente representadas nos storyboards.</li> <li>Identificar erros ou oportunidades de aprimoramento nos storyboards.</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/registrar_reclama%C3%A7%C3%A3o/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nesta avalia\u00e7\u00e3o, tivemos como metodologia a investiga\u00e7\u00e3o, e a t\u00e9cnica utilizada foi a entrevista. Como \u00e9 poss\u00edvel ver no V\u00eddeo 1, a entrevista foi realizada de forma presencial, e o in\u00edcio dela foi marcado com a apresenta\u00e7\u00e3o do nosso participante, ap\u00f3s isso, o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi lido ao participante, e ap\u00f3s o aceite do mesmo, seguimos com a avalia\u00e7\u00e3o, onde primeiramente demos um tempo ao participante para que ele pudesse ler o storyboard em quest\u00e3o e se preparar para responder as perguntas, que foram devidamente feitas e respondidas em seguida.  </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/registrar_reclama%C3%A7%C3%A3o/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida pelo integrante do grupo Gabriel Rosa e contou com a participa\u00e7\u00e3o do entrevistado, Wellington da Silva Rosa. N\u00e3o houve outras pessoas envolvidas no processo, e a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada dentro do or\u00e7amento planejado, sem custos adicionais. Os equipamentos utilizados inclu\u00edram papel, l\u00e1pis e um celular para grava\u00e7\u00e3o do \u00e1udio e do v\u00eddeo da entrevista. O cronograma planejado para a entrevista presencial foi ajustado do dia 2 de novembro para o dia 5 de novembro, das 17:00 \u00e0s 17:15, para acomodar a disponibilidade do entrevistado. Na tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel ver o cronograma planejado e o cronograma executado.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliadora Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado Gabriel Rosa Wellington da Silva Rosa 20:00 20:15 02/11/2023 Presencial Cronograma Executado Gabriel Rosa Wellington da Silva Rosa 17:00 17:10 05/11/2023 Presencial <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/registrar_reclama%C3%A7%C3%A3o/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Como pode ser visto no V\u00eddeo 1, foram seguidos os pr\u00edncipios \u00e9ticos de pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, e o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi devidamente lido e aceito pelo participante, para garantir que o participante estivesse completamente informado sobre os procedimentos, objetivos, riscos, benef\u00edcios e objetivos da pesquisa antes de concordar em participar. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/registrar_reclama%C3%A7%C3%A3o/#avaliacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>No v\u00eddeo 1, \u00e9 poss\u00edvel ver a grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \"Registrar uma reclama\u00e7\u00e3o\".</p> <p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Registrar uma reclama\u00e7\u00e3o\".</p> <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o realizada, que consistiu em um question\u00e1rio composto por sete perguntas fechadas e uma pergunta aberta, obteve uma participa\u00e7\u00e3o significativa, com todas as perguntas devidamente respondidas. \u00c9 importante ressaltar que o participante demonstrarou um alto n\u00edvel de conforto durante a participa\u00e7\u00e3o na pesquisa e compreenderam claramente a linguagem utilizada nas perguntas, o que contribuiu para a qualidade das respostas.</p> <p>As perguntas fechadas foram estruturadas de forma a permitir an\u00e1lises quantitativas e facilitar a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados em formato tabular. Para uma vis\u00e3o mais detalhada das respostas \u00e0s perguntas fechadas, consulte a Tabela 2 abaixo:</p> <p>Tabela 2 -  Perguntas fechadas e respostas</p> ID Pergunta Resposta 1 A hist\u00f3ria contada pelo storyboard representa a realidade? Sim 2 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo ator principal condizem com as a\u00e7\u00f5es realizadas na pr\u00e1tica? Sim 3 Voc\u00ea se identifica com a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal para realizar a tarefa? Sim 4 Voc\u00ea consegue entender o storyboard e as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas nele? Sim 5 Voc\u00ea acha que o storyboard resolve o problema em quest\u00e3o? Sim 6 Voc\u00ea acha que a satisfa\u00e7\u00e3o do ator principal condiz com a realidade? Sim 7 As a\u00e7\u00f5es realizadas no storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica? Sim <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p> <p>Al\u00e9m disso, a pergunta aberta permitiu aos participantes expressar suas opini\u00f5es e insights de forma mais livre e abrangente. Sua resposta pode ser vista abaixo:</p> <ol> <li>Houve algum elemento que voc\u00ea n\u00e3o compreendeu no storyboard?</li> </ol> <p>Resposta: N\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/registrar_reclama%C3%A7%C3%A3o/#consolidacao-e-analise-dos-dados","title":"Consolida\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>Inicialmente, \u00e9 encorajador notar que o feedback do participante indicou que o storyboard est\u00e1 eficazmente representando a realidade (Quest\u00e3o 1) e que as a\u00e7\u00f5es do personagem principal est\u00e3o alinhadas com as a\u00e7\u00f5es reais dos usu\u00e1rios (Quest\u00e3o 2). Isso sugere que o storyboard \u00e9 bem-sucedido em retratar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio de maneira aut\u00eantica, cumprindo assim o primeiro objetivo da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>O participante tamb\u00e9m se identificou com a motiva\u00e7\u00e3o do personagem principal para realizar a tarefa (Quest\u00e3o 3), o que \u00e9 positivo, pois mostra que a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 clara e identific\u00e1vel para o usu\u00e1rio, tornando a experi\u00eancia mais significativa.</p> <p>No entanto, o usu\u00e1rio conseguiu compreender o storyboard em quest\u00e3o (Quest\u00e3o 4), onde o participante indicou uma compreens\u00e3o total.</p> <p>\u00c9 encorajador notar que o participante respondeu \"N\u00e3o\" \u00e0 pergunta sobre a exist\u00eancia de elementos incompreens\u00edveis no storyboard, o que \u00e9 positivo (Quest\u00e3o 8).</p> <p>Al\u00e9m disso, \u00e9 positivo que o participante acredita que o storyboard resolve o problema em quest\u00e3o (Quest\u00e3o 5) e que a satisfa\u00e7\u00e3o do personagem principal est\u00e1 de acordo com a realidade (Quest\u00e3o 6). Isso indica que o storyboard \u00e9 eficaz em abordar o problema proposto e em representar uma satisfa\u00e7\u00e3o realista, contribuindo para uma experi\u00eancia positiva do usu\u00e1rio.</p> <p>Por fim, a avalia\u00e7\u00e3o confirmou que as a\u00e7\u00f5es no storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica (Quest\u00e3o 7), o que \u00e9 fundamental para a efic\u00e1cia do storyboard.</p> <p>Em resumo, os resultados sugerem que o storyboard est\u00e1 alinhado com muitos dos objetivos propostos.</p> <p>\u00c9 relevante mencionar que uma revis\u00e3o do storyboard est\u00e1 programada para o dia 5 de novembro de 2023, com base no feedback fornecido pelo participante, e o cronograma de corre\u00e7\u00e3o pode ser consultado na tabela 3.</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de corre\u00e7\u00e3o.</p> Etapa Data Respons\u00e1vel Corre\u00e7\u00e3o 05/11/2023 Gabriel Rosa <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/registrar_reclama%C3%A7%C3%A3o/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ZARANZA, Gabriel; ALVES, Izabella. Planejamento da Avaliacao do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VIEIRA, Zenilda; RIBEIRO, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/registrar_reclama%C3%A7%C3%A3o/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 31/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 02/10/2023 Adicionando grava\u00e7\u00e3o e analise dos dados Gabriel Rosa Gabriel Zaranza"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard \"Visualizar Recibo de Indica\u00e7\u00e3o\"","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento detalha os resultados da avalia\u00e7\u00e3o feita pelo usu\u00e1rio do StoryBoard \u201cVisualizar recibo fiscal\u201d no site Nota Legal. O prop\u00f3sito desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliar junto com o usu\u00e1rio se esse StoryBoard condiz com a realidade e expectativas dos mesmos. Nosso foco \u00e9 compreender como os usu\u00e1rios utilizam essa funcionalidade e checar poss\u00edveis erros no nosso StoryBoard para que assim possamos fazer as mudan\u00e7as necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para esta avalia\u00e7\u00e3o, utilizamos a metodologia de pesquisa, e a t\u00e9cnica empregada foi a entrevista. No V\u00eddeo x, podemos observar que a entrevista ocorreu de maneira presencial, e que a participante se apresentou no in\u00edcio. Em seguida, lemos o nosso termo de consentimento livre e esclarecido para ela, e ap\u00f3s a sua concord\u00e2ncia, prosseguimos com a avalia\u00e7\u00e3o, na qual todas as quest\u00f5es foram respondidas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/#aspectos-praticos-da-avaliacao","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O integrante do grupo Lucas de Oliveira  realizou a avalia\u00e7\u00e3o com a entrevistada, Francinete de Oliveira Dias. N\u00e3o houve custos adicionais nem outras pessoas envolvidas no processo, e a avalia\u00e7\u00e3o foi feita dentro do or\u00e7amento planejado. A entrevista foi gravada em \u00e1udio e v\u00eddeo por meio de um Smartphone. A tabela 1 mostra o cronograma planejado e o cronograma realizado.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma planejado e executado da entrevista.</p> Avaliador Entrevistada Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de T\u00e9rmino Data Local Cronograma Planejado Lucas de Oliveira Francinete de Oliveira Dias 08:00 08:15 02/11/2023 Presencial Cronograma Executado Lucas de Oliveira Francinete de Oliveira 08:00 08:15 05/11/2023 Presencial <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>A participante da pesquisa foi orientada sobre as caracter\u00edsticas, finalidades, riscos e benef\u00edcios do estudo, conforme o termo de consentimento livre e esclarecido que ela leu e concordou. O V\u00eddeo x mostra que o estudo seguiu os princ\u00edpios \u00e9ticos de pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, respeitando a autonomia e a dignidade da participante.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/#apresentacao-dos-dados","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o da tarefa \"Visualizar Recibo Fiscal\".</p> <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p> <p>Tabela 2 -  Perguntas respondidas na avalia\u00e7\u00e3o.</p> ID Perguntas Respostas 1 A hist\u00f3ria contada pelo storyboard representa a realidade?   Sim 2 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo ator principal condizem com as a\u00e7\u00f5es realizadas na pr\u00e1tica?     Sim 3 Voc\u00ea se identifica com a motiva\u00e7\u00e3o do ator principal para realizar a tarefa?     Sim 4 Voc\u00ea consegue entender o storyboard e as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas nele?   Sim 5 Voc\u00ea acha que o storyboard resolve o problema em quest\u00e3o?    Sim 6 Voc\u00ea acha que a satisfa\u00e7\u00e3o do ator principal condiz com a realidade?     Mais ou Menos 7 As a\u00e7\u00f5es realizadas no storyboard seguem uma ordem sequencial, fluida e l\u00f3gica?  Sim <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/#resposta-da-pergunta-aberta","title":"Resposta da pergunta aberta","text":"<p>8 - Houve algum elemento que voc\u00ea n\u00e3o compreendeu no storyboard? Resposta: \"N\u00e3o\"</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/#avaliacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>A partir da conversa com a usu\u00e1ria do site Nota Legal, que analisou o StoryBoard \"Visualizar recibo fiscal\", pudemos obter insights relevantes sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e pontos que demandam melhorias. A seguir, apresentamos um resumo das principais descobertas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>A entrevistada n\u00e3o apontou nenhuma corre\u00e7\u00e3o ou sugest\u00e3o de melhoria, mas podemos levar em considera\u00e7\u00e3o que na pergunta 6- \" Voc\u00ea acha que a satisfa\u00e7\u00e3o do ator principal condiz com a realidade\" a entrevistada respondeu um \"Mais ou menos\" isso pode ser um ponto de observa\u00e7\u00e3o a se considerar neste StoryBoard.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/#consolidacao-dos-dados-coletados","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>As respostas obtidas nessa entrevista mostra que o StoryBoard est\u00e1 de acordo com as expectativas do usu\u00e1rio, para todas as perguntas as respostas foram positivas em rela\u00e7\u00e3o a proximidade das expectativvas dos usu\u00e1rios do Nota Legal em rela\u00e7\u00e3o a tarefa de \"Visualizar recibos de Indica\u00e7\u00e3o\". Com isso chega-se a conclus\u00e3o que n\u00e3o ser\u00e1 necessario fazer altera\u00e7\u00f5es no StoryBoard em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ROSA, Gabriel. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VIEIRA, Zenilda; RIBEIRO, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p> <p>VICTOR, Lucas; OLIVEIRA, Lucas. Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas. Disciplina de IHC, FGA, Gama, 2023.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento%20II/relatos%20dos%20resultados%20-%20storyboard/visualizar_recibo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas de Oliveira Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 06/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o das respostas da entrevistada Lucas de Oliveira Gabriel Zaranza"},{"location":"imagens/teste/","title":"Teste","text":"<p>teste</p>"},{"location":"imagens/prototipos-de-papel/o/","title":"O","text":"<p>a</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/","title":"Cronograma Executado do Projeto","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento representa o registro detalhado e cronol\u00f3gico das a\u00e7\u00f5es e tarefas realizadas ao longo de um per\u00edodo determinado. Nele, voc\u00ea encontrar\u00e1 uma an\u00e1lise minuciosa das atividades que foram planejadas e executadas com sucesso, refletindo o comprometimento e a dedica\u00e7\u00e3o da nossa equipe na busca dos nossos objetivos.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#entrega-1-planejamento-do-projeto-data-de-entrega-02out2023","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto - Data de Entrega: 02/out/2023","text":"<p>Na tabela 1 encontram-se as datas de execu\u00e7\u00e3o do cronograma executado para a entrega 1 do projeto.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma executado da etapa de Planejamento do Projeto</p> Atividade Per\u00edodo (planejado) Per\u00edodo (executado) Respons\u00e1veis Revis\u00e3o (planejado) Revis\u00e3o (executado) Revisores Procurar e trazer um site para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o com justificativas In\u00edcio: 30/ago - Fim: 02/set In\u00edcio: 30/ago - Fim: 02/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 03/set - Fim: 04/set In\u00edcio: 03/set - Fim: 04/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Planejamento do Projeto In\u00edcio: 06/set - Fim: 19/set In\u00edcio: 06/set - Fim: 20/set Gabriel Rosa Zenilda Vieira In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set Gabriel Zaranza Documentar a Equipe In\u00edcio: 06/set - Fim: 19/set In\u00edcio: 06/set - Fim: 20/set Izabella Alves In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set Lucas Ribeiro Incluir o heatmap de disponibilidade dos integrantes no reposit\u00f3rio In\u00edcio: 06/set - Fim: 19/set In\u00edcio: 07/set - Fim: 08/set Gabriel Rosa In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set In\u00edcio: 09/set - Fim: 10/set Zenilda Vieira Incluir a lista de sites selecionados pelos integrantes do grupo com suas justificativas In\u00edcio: 06/set - Fim: 16/set In\u00edcio: 06/set - Fim: 11/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set In\u00edcio: 12/set - Fim: 13/set Lucas Victor Documentar o site escolhido para a disciplina In\u00edcio: 06/set - Fim: 19/set In\u00edcio: 13/set - Fim: 20/set Lucas Victor In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set Lucas De Oliveira Incluir o Termo de Uso do site permitindo o estudo na disciplina no reposit\u00f3rio * O termo de Uso n\u00e3o foi encontrado para o site escolhido - Nota Legal. In\u00edcio: 06/set - Fim: 19/set - Gabriel Zaranza In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set - - Selecionar as ferramentas do projeto In\u00edcio: 06/set - Fim: 19/set In\u00edcio: 06/set - Fim: 13/set Lucas De Oliveira In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set In\u00edcio: 14/set - Fim: 15/set Lucas Victor Escolher o processo de Design do projeto (apresentando justificativa da escolha) In\u00edcio: 06/set - Fim: 19/set In\u00edcio: 06/set - Fim: 18/set Izabella Alves Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set In\u00edcio: 19/set - Fim: 20/set Zenilda Vieira Definir um cronograma detalhado das atividades do projeto In\u00edcio: 06/set - Fim: 19/set In\u00edcio: 06/set - Fim: 27/set Gabriel Rosa Zenilda Vieira In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set In\u00edcio: 28/set - Fim: 29/set Gabriel Zaranza Implementar a gitpage In\u00edcio: 06/set - Fim: 19/set In\u00edcio: 06/set - Fim: 28/set Izabella Alves In\u00edcio: 20/set - Fim: 21/set In\u00edcio: 29/set - Fim: 30/set Lucas Ribeiro Grava\u00e7\u00e3o 1 27/set 29/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 28/set 30/set Lucas De Oliveira Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 1 In\u00edcio: 06/set - Fim: 27/set 27/set Gabriel Rosa 27/set 28/set Zenilda Vieira Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 1 In\u00edcio: 04/out - Fim: 07/out In\u00edcio: 08/out - Fim: 14/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 08/out - Fim: 09/out In\u00edcio: 15/out - Fim: 16/out Izabella Alves <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#entrega-2-perfil-do-usuario-data-de-entrega-16out2023","title":"Entrega 2 - Perfil do usu\u00e1rio - Data de Entrega: 16/out/2023","text":"<p>Na tabela 2 encontram-se as datas de execu\u00e7\u00e3o do cronograma executado para a entrega 2 do projeto.</p> <p>Tabela 2 - Cronograma executado para a etapa de Perfil do usu\u00e1rio</p> Atividade Per\u00edodo (planejado) Per\u00edodo (executado) Respons\u00e1veis Revis\u00e3o (planejado) Revis\u00e3o (executado) Revisores Planejamento, realiza\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o do grupo de foco In\u00edcio: 21/set  Fim: 24/set In\u00edcio: 22/set  Fim: 27/set Gabriel Rosa In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set In\u00edcio: 28/set  Fim: 01/out Gabriel Zaranza Planejamento, realiza\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio In\u00edcio: 21/set  Fim: 24/set In\u00edcio: 22/set  Fim: 30/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set 01/out Gabriel Rosa Especificar e documentar o perfil dos usu\u00e1rios com informa\u00e7\u00f5es de idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set In\u00edcio: 28/set  Fim: 30/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 27/set  Fim: 28/set 01/out Gabriel Rosa Defini\u00e7\u00e3o das personas In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set In\u00edcio: 29/set  Fim: 30/set Lucas Oliveira Lucas Victor In\u00edcio: 27/set  Fim: 28/set 01/out Lucas Victor Lucas Oliveira Brainstorming: Grava\u00e7\u00e3o e registro(s) da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade) In\u00edcio: 21/set  Fim: 24/set 28/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set In\u00edcio: 29/set  Fim: 01/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Observa\u00e7\u00e3o: Grava\u00e7\u00e3o e registro(s) da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade) In\u00edcio: 21/set  Fim: 24/set 28/set Zenilda Vieira In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set 01/out Gabriel Rosa Izabella Alves Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona - elicita\u00e7\u00e3o - Brainstorming In\u00edcio: 21/set  Fim: 24/set In\u00edcio: 29/set  Fim: 01/out Gabriel Zaranza In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set 02/out Lucas Victor Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona - elicita\u00e7\u00e3o - Introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/set  Fim: 24/set In\u00edcio: 23/set  Fim: 24/set Izabella Alves Lucas Oliveira In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set In\u00edcio: 25/set  Fim: 30/set Lucas Oliveira Izabella Alves Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona - elicita\u00e7\u00e3o - Observa\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/set  Fim: 24/set In\u00edcio: 23/set  Fim: 26/set Zenilda Vieira In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set In\u00edcio: 27/set  Fim: 28/set Gabriel Rosa Izabella Alves Especificar cen\u00e1rios In\u00edcio: 04/out  Fim: 07/out In\u00edcio: 07/out  Fim: 13/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 08/out  Fim: 09/out In\u00edcio: 10/out  Fim:11/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Realizar e documentar as t\u00e9cnicas escolhidas - an\u00e1lise das tarefas CTT In\u00edcio: 04/out  Fim: 07/out In\u00edcio: 08/out  Fim: 12/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 08/out  Fim: 09/out 10/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Realizar e documentar as t\u00e9cnicas escolhidas - an\u00e1lise das tarefas HTA In\u00edcio: 04/out  Fim: 07/out In\u00edcio: 04/out  Fim: 07/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 08/out  Fim: 09/out In\u00edcio: 08/out  Fim: 09/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Documentar sobre aspectos \u00e9ticos de pesquisas envolvendo pessoas In\u00edcio: 21/set  Fim: 24/set 23/set Izabella Alves In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set 24/set Zenilda Vieira Grava\u00e7\u00e3o 2 11/out 13/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 12/out 14/out Lucas Ribeiro Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 2 11/out 16/out Zenilda Vieira 12/out 16/out Izabella Alves Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 2 In\u00edcio: 18/out  Fim: 21/out In\u00edcio: 23/out  Fim: 24/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out 25/out Lucas De Oliveira <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#entrega-3-principios-gerais-de-projeto-data-de-entrega-23out2023","title":"Entrega 3 - Princ\u00edpios Gerais de Projeto - Data de Entrega: 23/out/2023","text":"<p>Na tabela 3 encontram-se as datas do cronograma executado para a etapa de Princ\u00edpios Gerais de Projeto .</p> <p>Tabela 3 - Cronograma executado para a etapa de Princ\u00edpios Gerais de Projeto </p> Atividade Per\u00edodo (planejado) Per\u00edodo (executado) Respons\u00e1veis Revis\u00e3o (planejado) Revis\u00e3o (executado) Revisores Documentar os Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados In\u00edcio: 12/out  Fim: 15/out In\u00edcio: 14/out  Fim: 20/out Gabriel Zaranza Izabella Alves Zenilda Vieira In\u00edcio: 16/out  Fim: 17/out 20/out Gabriel Rosa Definir metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto 11/out In\u00edcio: 15/out  Fim: 16/out Gabriel Zaranza Lucas De Oliveira 12/out 17/out Gabriel Zaranza Lucas De Oliveira Documentar as metas definidas e a raz\u00e3o dessas metas de usabilidade In\u00edcio: 12/out  Fim: 15/out In\u00edcio: 15/out  Fim: 16/out Gabriel Zaranza Lucas De Oliveira In\u00edcio: 16/out  Fim: 17/out In\u00edcio: 17/out  Fim: 18/out Gabriel Zaranza Lucas De Oliveira Definir e documentar o guia de estilo In\u00edcio: 12/out  Fim: 15/out 20/out Lucas Ribeiro Lucas Victor In\u00edcio: 16/out  Fim: 17/out 20/out Izabella Alves Grava\u00e7\u00e3o 3 18/out 20/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 19/out 21/out Lucas Victor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 3 18/out 23/out Zenilda Vieira 18/out 23/out Izabella Alves <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#entrega-4-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard-e-analise-de-tarefas-data-de-entrega-30out2023","title":"Entrega 4 - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas - Data de Entrega: 30/out/2023","text":"<p>Na tabela 4 encontram-se as datas do cronograma executado para a etapa de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas.</p> <p>Tabela 4 - Cronograma executado para a etapa de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas</p> Atividade Per\u00edodo (planejado) Per\u00edodo (executado) Respons\u00e1veis Revis\u00e3o (planejado) Revis\u00e3o (executado) Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (definir m\u00e9todos) In\u00edcio: 19/out  Fim: 21/out In\u00edcio: 21/out  Fim: 30/out Gabriel Zaranza Izabella Alves In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out In\u00edcio: 30/out  Fim: 31/out Lucas Ribeiro Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (definir m\u00e9todos) In\u00edcio: 19/out  Fim: 21/out In\u00edcio: 20/out  Fim: 22/out Gabriel Rosa In\u00edcio: 22/out  Fim: 27/out In\u00edcio: 26/out  Fim: 27/out Gabriel Zaranza Definir, planejar e executar o teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o - storyboard In\u00edcio: 19/out  Fim: 21/out In\u00edcio: 21/out  Fim: 23/out Izabella Alves Zenilda Vieira In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out In\u00edcio: 24/out  Fim: 25/out Lucas Ribeiro Definir, planejar e executar o teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o - an\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 19/out  Fim: 21/out In\u00edcio: 20/out  Fim: 23/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out In\u00edcio: 24/out  Fim: 25/out Lucas Ribeiro Planejar e documentar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out In\u00edcio: 27/out  Fim: 28/out Lucas Ribeiro Zenilda Vieira In\u00edcio: 24/out  Fim: 25/out In\u00edcio: 29/out  Fim: 30/out Lucas Victor Planejar e documentar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out In\u00edcio: 28/out  Fim: 30/out Lucas Victor Lucas De Oliveira In\u00edcio: 24/out  Fim: 25/out In\u00edcio: 30/out  Fim: 31/out Izabella Alves Grava\u00e7\u00e3o 4 25/out 31/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 26/out 31/out Zenilda Vieira Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 4 25/out 31/out Lucas De Oliveira 25/out 31/out Izabella Alves <p>Fonte: Zenilda Vieira, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#entrega-5-relato-dos-resultados-do-story-board-e-da-analise-de-tarefas-data-de-entrega-08nov2023","title":"Entrega 5 - Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas - Data de Entrega: 08/nov/2023","text":"<p>Na tabela 6 encontram-se as datas do cronograma planejado para a etapa de Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas.</p> <p>Tabela 6 - Cronograma planejado para a etapa de Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Documentar o relato dos resultados do Story Board In\u00edcio: 26/out  Fim: 29/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza In\u00edcio: 30/out  Fim: 31/out Lucas De Oliveira Lucas Victor Lucas Ribeiro Documentar o relato da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 26/out  Fim: 29/out Izabella Alves Zenilda Vieira In\u00edcio: 30/out  Fim: 31/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 26/out  Fim: 29/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 30/out  Fim: 31/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Documentar o planejamento e relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. In\u00edcio: 26/out  Fim: 29/out Lucas De Oliveira Lucas Victor Lucas Ribeiro In\u00edcio: 30/out  Fim: 31/out Izabella Alves Zenilda Vieira Grava\u00e7\u00e3o 5 03/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 04/nov Gabriel Rosa Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 5 03/nov Lucas Ribeiro 03/nov Lucas De Oliveira Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5 In\u00edcio: 10/nov  Fim: 11/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 12/nov  Fim: 13/nov Zenilda Vieira <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/planejamento/cronograma.md. Acesso em 27 de setembro de 2023.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Ambienta\u00e7\u00e3o - Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 06 de setembro de 2023. </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 18/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma. Zenilda Vieira Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 27/09/2023 Inclus\u00e3o das atividades, datas e repons\u00e1veis no cronograma. Zenilda Vieira Gabriel Rosa <code>1.2</code> 16/10/2023 Inclus\u00e3o do cronograma executado da entrega 2 Zenilda Vieira Izabella Alves <code>1.3</code> 23/10/2023 Inclus\u00e3o do cronograma executado da entrega 3 Zenilda Vieira Izabella Alves <code>1.4</code> 31/10/2023 Inclus\u00e3o do cronograma executado da entrega 4 Zenilda Vieira Gabriel Rosa"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/","title":"Cronograma de Planejamento Detalhado","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, vamos explorar a import\u00e2ncia do planejamento de um cronograma s\u00f3lido para a disciplina de IHC, destacando os principais t\u00f3picos a serem abordados, as atividades pr\u00e1ticas necess\u00e1rias e a aloca\u00e7\u00e3o de tempo adequada para cada etapa do curso. Al\u00e9m disso, discutiremos como o cronograma pode ser flex\u00edvel para acomodar eventos imprevistos, revis\u00f5es e aprofundamentos em t\u00f3picos espec\u00edficos.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#cronograma-geral","title":"Cronograma geral","text":"<p>Na tabela 1 encontram-se as datas de entrega e apresenta\u00e7\u00e3o de todas as etapas do projeto.</p> <p>Tabela 1 - Cronograma Geral</p> Etapa T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento do projeto e do Processo de Design Planejamento do Projeto, equipe, Heatmap de disponibilidade dos integrantes, listas de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma detalhado das atividades do projeto (com data de inicio e fim de cada atividade, respons\u00e1veis e per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o). 02/10 03/10 2 Perfil do Usu\u00e1rio Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas e An\u00e1lise de tarefas 16/10 17/10 3 Princ\u00edpios Gerais de Projeto Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto (Fase: an\u00e1lise de requisitos) 23/10 24/10 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. 30/10 31/10 5 Relato dos resultados Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. 08/11 09/11 6 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 15/11 - 29/11 16/11 - 30/11 7 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 22/11 23/11 8 Relato dos resultados Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 27/11 28/11 9 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final 06/12 07 a 19/12 <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-1-planejamento-do-projeto-data-de-entrega-02out2023","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto - Data de Entrega: 02/out/2023","text":"<p>Na tabela 2 encontram-se as datas do cronograma planejado para a etapa de Planejamento do Projeto.</p> <p>Tabela 2 - Cronograma planejado para a etapa de Planejamento do Projeto</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Procurar e trazer um site para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o com justificativas In\u00edcio: 30/ago  Fim: 02/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 03/set  Fim: 04/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Planejamento do Projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 19/set Gabriel Rosa Zenilda Vieira In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Gabriel Zaranza Documentar a Equipe In\u00edcio: 06/set  Fim: 19/set Izabella Alves In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Lucas Ribeiro Incluir o heatmap de disponibilidade dos integrantes no reposit\u00f3rio In\u00edcio: 06/set  Fim: 19/set Gabriel Rosa In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Lucas Ribeiro Incluir a lista de sites selecionados pelos integrantes do grupo com suas justificativas In\u00edcio: 06/set  Fim: 19/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Lucas Victor Documentar o site escolhido para a disciplina In\u00edcio: 06/set  Fim: 19/set Lucas Victor In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Lucas De Oliveira Incluir o Termo de Uso do site permitindo o estudo na disciplina no reposit\u00f3rio In\u00edcio: 06/set  Fim: 19/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Gabriel Rosa Selecionar as ferramentas do projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 19/set Lucas De Oliveira In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Lucas Victor Escolher o processo de Design do projeto (apresentando justificativa da escolha) In\u00edcio: 06/set  Fim: 19/set Izabella Alves Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Zenilda Vieira Definir um cronograma detalhado das atividades do projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 19/set Gabriel Rosa Zenilda Vieira In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Gabriel Zaranza Implementar a gitpage In\u00edcio: 06/set  Fim: 19/set Izabella Alves In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Lucas Ribeiro Grava\u00e7\u00e3o 1 27/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 28/set Lucas De Oliveira Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 1 27/set Gabriel Rosa 27/set Zenilda Vieira Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 1 In\u00edcio: 04/out  Fim: 07/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 08/out  Fim: 09/out Izabella Alves <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-2-perfil-do-usuario-data-de-entrega-16out2023","title":"Entrega 2 - Perfil do usu\u00e1rio - Data de Entrega: 16/out/2023","text":"<p>Na tabela 3 encontram-se as datas do cronograma planejado para a etapa de Perfil do usu\u00e1rio.</p> <p>Tabela 3 - Cronograma planejado para a etapa de Perfil do usu\u00e1rio</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Escolher pelo menos duas t\u00e9cnicas para coletar dados para definir o perfil dos usu\u00e1rios 20/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 20/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Realizar e documentar as t\u00e9cnicas escolhidas - perfil de usu\u00e1rio In\u00edcio: 21/set  Fim: 24/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Especificar e documentar o perfil dos usu\u00e1rios com informa\u00e7\u00f5es de idade, experi\u00eancia, atitudes e tafrefas prim\u00e1rias In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 27/set  Fim: 28/set Izabella Alves Escolher pelo menos tr\u00eas t\u00e9cnicas para levantar os requisitos dos usu\u00e1rios 20/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 20/set Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Realizar e documentar as t\u00e9cnicas escolhidas - elicita\u00e7\u00e3o de requisitos In\u00edcio: 21/set  Fim: 24/set Gabriel Rosa In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set Lucas Victor A partir do perfil do usu\u00e1rio definido, criar as personas In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set Lucas De Oliveira Lucas Victor In\u00edcio: 27/set  Fim: 28/set Zenilda Vieira Especificar cen\u00e1rios In\u00edcio: 04/out  Fim: 07/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 08/out  Fim: 09/out Lucas De Oliveira Escolher ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas 04/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 04/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Realizar e documentar as t\u00e9cnicas escolhidas - an\u00e1lise das tarefas In\u00edcio: 04/out  Fim: 07/out Lucas Victor In\u00edcio: 08/out  Fim: 09/out Gabriel Zaranza Documentar a an\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 08/out  Fim: 09/out Lucas Ribeiro In\u00edcio: 10/out  Fim: 11/out Izabella Alves Documentar sobre aspectos \u00e9ticos de pesquisas envolvendo pessoas In\u00edcio: 21/set  Fim: 24/set Izabella Alves In\u00edcio: 25/set  Fim: 26/set Zenilda Vieira Grava\u00e7\u00e3o 2 11/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 12/out Lucas Ribeiro Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 2 11/out Gabriel Zaranza 11/out Gabriel Rosa Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 2 In\u00edcio: 18/out  Fim: 21/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out Lucas De Oliveira <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-3-principios-gerais-de-projeto-data-de-entrega-23out2023","title":"Entrega 3 - Princ\u00edpios Gerais de Projeto - Data de Entrega: 23/out/2023","text":"<p>Na tabela 4 encontram-se as datas do cronograma planejado para a etapa de Princ\u00edpios Gerais de Projeto.</p> <p>Tabela 4 - Cronograma planejado para a etapa de Princ\u00edpios Gerais de Projeto</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Documentar os Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados In\u00edcio: 12/out  Fim: 15/out Izabella Alves Lucas Ribeiro In\u00edcio: 16/out  Fim: 17/out Gabriel Zaranza Lucas Victor Zenilda Vieira Definir metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto 11/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 12/out Gabriel Zaranza Documentar as metas definidas e a raz\u00e3o dessas metas de usabilidade In\u00edcio: 12/out  Fim: 15/out Gabriel Rosa Lucas De Oliveira In\u00edcio: 16/out  Fim: 17/out Izabella Alves Lucas Ribeiro Definir e documentar o guia de estilo In\u00edcio: 12/out  Fim: 15/out Gabriel Zaranza Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 16/out  Fim: 17/out Gabriel Rosa Lucas De Oliveira Grava\u00e7\u00e3o 3 18/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 19/out Lucas Victor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 3 18/out Izabella Alves 18/out Gabriel Zaranza Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 3 In\u00edcio: 25/out  Fim: 28/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 29/out  Fim: 30/out Lucas Ribeiro <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-4-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard-e-analise-de-tarefas-data-de-entrega-30out2023","title":"Entrega 4 - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas - Data de Entrega: 30/out/2023","text":"<p>Na tabela 5 encontram-se as datas do cronograma planejado para a etapa de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas.</p> <p>Tabela 5 - Cronograma planejado para a etapa de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (definir m\u00e9todos) In\u00edcio: 19/out  Fim: 21/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out Lucas De Oliveira Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (definir m\u00e9todos) In\u00edcio: 19/out  Fim: 21/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out Lucas De Oliveira Definir cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard e da An\u00e1lise das Tarefas In\u00edcio: 19/out  Fim: 21/out Gabriel Rosa In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out Lucas Ribeiro Definir e planejar o teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 19/out  Fim: 21/out Gabriel Zaranza In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out Lucas De Oliveira Realizar o teste piloto e fazer corre\u00e7\u00f5es se necess\u00e1rias In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out Izabella Alves In\u00edcio: 24/out  Fim: 25/out Gabriel Zaranza Realizar a avalia\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out Lucas Victor In\u00edcio: 24/out  Fim: 25/out Izabella Alves Planejar e documentar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out Lucas De Oliveira In\u00edcio: 24/out  Fim: 25/out Gabriel Rosa Planejar e documentar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. In\u00edcio: 22/out  Fim: 23/out Lucas Ribeiro In\u00edcio: 24/out  Fim: 25/out Lucas Victor Grava\u00e7\u00e3o 4 25/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 26/out Gabriel Rosa Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 4 25/out Lucas De Oliveira 25/out Izabella Alves Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 4 In\u00edcio: 01/nov  Fim: 04/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 05/nov  Fim: 06/nov Lucas Victor <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-5-relato-dos-resultados-do-story-board-e-da-analise-de-tarefas-data-de-entrega-08nov2023","title":"Entrega 5 - Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas - Data de Entrega: 08/nov/2023","text":"<p>Na tabela 6 encontram-se as datas do cronograma planejado para a etapa de Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas.</p> <p>Tabela 6 - Cronograma planejado para a etapa de Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Documentar o relato dos resultados do Story Board In\u00edcio: 26/out  Fim: 29/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza In\u00edcio: 30/out  Fim: 31/out Lucas De Oliveira Lucas Victor Lucas Ribeiro Documentar o relato da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 26/out  Fim: 29/out Izabella Alves Zenilda Vieira In\u00edcio: 30/out  Fim: 31/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 26/out  Fim: 29/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 30/out  Fim: 31/out Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Documentar o planejamento e relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. In\u00edcio: 26/out  Fim: 29/out Lucas De Oliveira Lucas Victor Lucas Ribeiro In\u00edcio: 30/out  Fim: 31/out Izabella Alves Zenilda Vieira Grava\u00e7\u00e3o 5 03/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 04/nov Gabriel Rosa Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 5 03/nov Lucas Ribeiro 03/nov Lucas De Oliveira Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5 In\u00edcio: 10/nov  Fim: 11/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 12/nov  Fim: 13/nov Zenilda Vieira <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-61-verificacao-dos-artefatos-i-data-de-entrega-15nov2023","title":"Entrega 6.1 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos I - Data de Entrega: 15/nov/2023","text":"<p>Na tabela 7 encontram-se as datas do cronograma planejado para a etapa de Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos I.</p> <p>Tabela 7 - Cronograma planejado para a etapa de Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos I</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 1 In\u00edcio: 04/nov  Fim: 07/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 08/nov  Fim: 09/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Grava\u00e7\u00e3o 6.1 10/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 11/nov Gabriel Zaranza Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 6.1 10/nov Lucas Victor 10/nov Lucas Ribeiro Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 6.1 In\u00edcio: 17/nov  Fim: 18/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 19/nov  Fim: 20/nov Gabriel Rosa <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-7-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel-data-de-entrega-22nov2023","title":"Entrega 7 - Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel - Data de Entrega: 22/nov/2023","text":"<p>Na tabela 8 encontram-se as datas do cronograma planejado para a etapa de Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel.</p> <p>Tabela 8 - Cronograma planejado para a etapa de Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Documentar o relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 11/nov  Fim: 14/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 15/nov  Fim: 16/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Realizar e documentar o planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 11/nov  Fim: 14/nov Gabriel Zaranza Lucas Ribeiro Lucas Victor In\u00edcio: 15/nov  Fim: 16/nov Izabella Alves Lucas De Oliveira Gabriel Rosa Documentar o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 11/nov  Fim: 14/nov Izabella Alves Lucas De Oliveira Gabriel Rosa In\u00edcio: 15/nov  Fim: 16/nov Gabriel Zaranza Lucas Ribeiro Lucas Victor Grava\u00e7\u00e3o 7 17/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 18/nov Izabella Alves Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 7 17/nov Zenilda Vieira 17/nov Lucas Victor Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 7 In\u00edcio: 23/nov  Fim: 24/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 25/nov  Fim: 26/nov Gabriel Zaranza <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-8-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade-data-de-entrega-27nov2023","title":"Entrega 8 -  Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade - Data de Entrega: 27/nov/2023","text":"<p>Na tabela 9 encontram-se as datas do cronograma planejado para a etapa de Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p>Tabela 9 - Cronograma planejado para a etapa de Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Documentar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade. In\u00edcio: 18/nov - Fim: 20/nov Lucas Ribeiro Lucas Victor In\u00edcio: 21/nov - Fim: 22/nov Gabriel Zaranza Grava\u00e7\u00e3o 8 23/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 24/nov Lucas De Oliveira Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 8 23/nov Gabriel Rosa 23/nov Zenilda Vieira Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 8 In\u00edcio: 28/nov - Fim: 29/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 30/nov - Fim: 01/dez Izabella Alves <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-62-verificacao-dos-artefatos-ii-data-de-entrega-29nov2023","title":"Entrega 6.2 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos II - Data de Entrega: 29/nov/2023","text":"<p>Na tabela 10 encontram-se as datas do cronograma planejado para a etapa de Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos II.</p> <p>Tabela 10 - Cronograma planejado para a etapa de Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos II</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 2 In\u00edcio: 18/nov - Fim: 21/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 22/nov - Fim: 23/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Grava\u00e7\u00e3o 6.2 24/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 25/nov Lucas Ribeiro Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 6.2 24/nov Gabriel Zaranza 24/nov Gabriel Rosa Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 6.2 In\u00edcio: 30/nov - Fim: 30/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 01/dez - Fim: 01/dez Lucas De Oliveira <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-da-apresentacao-do-projeto-final-data-de-entrega-06dez2023","title":"Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final - Data de Entrega: 06/dez/2023","text":"<p>Na tabela 11 encontram-se as datas do cronograma planejado para a Entrega Final.</p> <p>Tabela 11 - Cronograma planejado para a Entrega Final</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Desenvolvimento do projeto final (finalizar todos os artefatos: corrigir e completar) In\u00edcio: 25/nov - Fim: 28/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 29/nov - Fim: 30/nov Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira Grava\u00e7\u00e3o Final 02/dez Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira 03/dez Lucas Victor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega Final 02/dez Izabella Alves 02/dez Gabriel Zaranza Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega Final In\u00edcio: 20/dez - Fim: 21/dez Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas De Oliveira Lucas Ribeiro Lucas Victor Zenilda Vieira In\u00edcio: 22/dez - Fim: 23/dez Lucas Ribeiro <p>Fonte: Zenilda Vieira e Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/planejamento/cronograma.md. Acesso em 27 de setembro de 2023.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Ambienta\u00e7\u00e3o - Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692453/mod_resource/content/2/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 06 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma. Zenilda Vieira Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 19/09/2023 Inclus\u00e3o das atividades do cronograma. Zenilda Vieira Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.2</code> 27/09/2023 Inclus\u00e3o das datas e respons\u00e1veis no cronograma. Zenilda Vieira Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.3</code> 27/09/2023 Corre\u00e7\u00e3o cronograma planejado. Gabriel Rosa Gabriel Zaranza"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/","title":"Ferramentas Utilizadas","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, descrevemos as ferramentas que usamos ou usaremos para apoiar a cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o deste trabalho, seja para a exist\u00eancia ou apresenta\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pela equipe. Essas ferramentas, que podem ser encontradas na tabela 1, incluem softwares e plataformas que facilitam o desenvolvimento e a comunica\u00e7\u00e3o do projeto. Para realizar esse planejamento n\u00f3s nos inspiramos no trabalho da Bilheteria digital realizado no semestre passado. Tamb\u00e9m descrevemos brevemente como cada ferramenta contribui para os objetivos e resultados esperados neste trabalho.</p> <p>Tabela 1: Ferramentas utilizadas</p> Ferramentas Descri\u00e7\u00e3o GitHub: Utilizado para trabalhar com o projeto da disciplina [1]. Canva: Ferramenta utilizada para montar apresenta\u00e7\u00f5es [2]. GoogleDocs: Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de tabelas sobre disponibilidade dos membros do grupo [3]. Draw.io: Produ\u00e7\u00e3o do Rich Picture [4]. Google Planilhas: Cria\u00e7\u00e3o de planilhas relacionadas ao cronograma e hor\u00e1rios [5]. Google Forms: Cria\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio para avalia\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio [6]. Figma: Ferramenta para trabalhar com prot\u00f3tipos de alta fidelidade [7]. Microsoft Teams: Local de trabalho, usado principalmente para as reuni\u00f5es da equipe [8]. Whatsapp: Ferramenta principal de comunica\u00e7\u00e3o da equipe [9]. YouTube: Utilizado para compartilhar apresenta\u00e7\u00f5es e disponibilizar as reuni\u00f5es para o professor [10]. Visual Studio Code: Ferramenta de programa\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o [11]. MkDocs: Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o do GitPages do projeto [12]. This person does not exist: Cria\u00e7\u00e3o de imagens de pessoas falsas para as Personas [13]. <p>Fonte: Lucas de Oliveira, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] GitHub. Dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/pt. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> <p>[2] Canvas. Dispon\u00edvel em: https://www.canva.com/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>[3] GoogleDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>[4] Draw.io. Dispon\u00edvel em: https://www.drawio.com/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>[5] GooglePlanilhas. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>[6] Google Forms. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/forms/about/. Acesso em: 29 de set. de 2023.</p> <p>[7] Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>[8] Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>[9] Whatsapp. Dispon\u00edvel em:  https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>[10] YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>[11] VisualStudioCode. Dispon\u00edvel em:  https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>[12] MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>[13] This person does not exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en. Acesso em: 29 de set. de 2023. </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ferramentas. Lucas de Oliveira Zenilda Vieira <code>1.1</code> 13/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de ferramentas. Lucas de Oliveira Izabella Alves <code>1.2</code> 13/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o das Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Lucas de Oliveira Gabriel Rosa <code>1.3</code> 13/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de vers\u00f5es. Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro <code>1.4</code> 29/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o de novas Ferramentas. Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro <code>1.5</code> 11/10/2023 Revis\u00e3o Ferramentas. Lucas de Oliveira - (revis\u00e3o n\u00e3o precisa de revisor)"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/","title":"Heatmap de Disponibilidade dos Integrantes","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o prop\u00f3sito de facilitar o processo de agendamento de reuni\u00f5es e garantir que todos os membros do grupo possam contribuir efetivamente, este documento tem como objetivo mapear os dias e hor\u00e1rios mais vi\u00e1veis para os membros da equipe. A coleta dessas informa\u00e7\u00f5es permitir\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de um calend\u00e1rio de reuni\u00f5es que leve em considera\u00e7\u00e3o as restri\u00e7\u00f5es de tempo de todos os envolvidos, garantindo a participa\u00e7\u00e3o ativa de cada membro.</p> <p>O mapeamento da disponibilidade dos integrantes foi feito usando um Heatmap, que pode ser visto na figura 1 e na tabela 1. Os valores nas c\u00e9dulas das tabelas podem variar de 0 at\u00e9 7, onde 0 significa que nenhum membro est\u00e1 dispon\u00edvel no dia e hor\u00e1rio em quest\u00e3o, e 7 significa que todos os membros est\u00e3o dispon\u00edveis no dia e hor\u00e1rio em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#heatmap","title":"Heatmap","text":"<p>Tabela 1: Heatmap de disponibilidade dos integrantes do grupo 1</p> Segunda Ter\u00e7a Quarta Quinta Sexta S\u00e1bado 08:00 2 0 2 0 1 5 09:00 1 0 1 0 1 5 10:00 3 0 1 0 1 5 11:00 3 0 1 0 1 5 12:00 2 0 1 2 1 5 13:00 2 2 2 2 2 4 14:00 1 2 3 2 2 3 15:00 2 0 4 2 2 4 16:00 4 0 2 2 2 4 17:00 4 2 2 1 1 4 18:00 6 3 3 1 1 6 19:00 6 6 4 5 5 5 20:00 5 6 7 6 7 5 21:00 7 7 7 7 7 5 <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p> <p>Figura 1: Heatmap de disponibilidade dos integrantes do grupo 1</p> <p>Fonte: Gabriel Rosa, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Nos baseando nos resultados obtidos no Heatmap preenchido pela equipe, as reuni\u00f5es semanais do Grupo 01 ficaram marcadas para quarta-feira \u00e0s 20h e sexta-feira \u00e0s 20h.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>TUFTE, Edward R. The Visual Display of Quantitative Information. 2. ed. Cheshire, CT: Graphics Press, 2001. </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 07/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o de documento e adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Gabriel Rosa Izabella Alves <code>1.1</code> 07/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o de documento e adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Gabriel Rosa Izabella Alves <code>1.2</code> 29/09/2023 Adicionando bibliografia Izabella Alves Gabriel Rosa"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/","title":"Sites avaliados","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na fase inicial do projeto, os estudantes foram convidados a selecionar individualmente websites governamentais ou de c\u00f3digo aberto. Essa escolha tinha como prop\u00f3sito apresentar sugest\u00f5es para o website que seria analisado em conjunto pelo grupo durante a disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A Tabela 1 fornece detalhes sobre os websites avaliados por cada membro da equipe.</p> <p>Tabela 1: Tabela de sites avaliados</p> Site avaliado Membro que fez a avalia\u00e7\u00e3o Calibre - E-book Management Gabriel Rosa Pandas Gabriel Zaranza Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal Izabella Alves Correios Lucas de Oliveira Alistamento Militar Lucas Ribeiro Nota Legal Lucas V\u00edctor Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal Zenilda Vieira <p>Fonte: Izabella Alves, 2023</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/#sites-avaliados-por-cada-membro-do-grupo","title":"Sites avaliados por cada membro do grupo","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/#policia-civil-do-distrito-federal","title":"Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal","text":"<p>O site da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal serve como um importante recurso online para fornecer informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os relacionados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil na regi\u00e3o do Distrito Federal, no Brasil. Este site foi avaliado pela integrante Izabella Alves e foi um dos sites cogitados para ser utilizado como base pro projeto da equipe por falhar nos seguintes pontos da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica [1]:</p> <ul> <li> <p>Design Est\u00e9tico e Minimalista: O site apresenta uma sobrecarga visual significativa em sua tela inicial, devido \u00e0 abund\u00e2ncia de \u00edcones e informa\u00e7\u00f5es que praticamente preenchem toda a p\u00e1gina. A presen\u00e7a excessiva de \u00edcones e informa\u00e7\u00f5es na tela inicial vai contra a heur\u00edstica em quest\u00e3o, tornando a interface mais confusa e desorganizada do que deveria ser.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e Efici\u00eancia de Uso: O site carece de flexibilidade e efici\u00eancia de uso, tornando desafiador para os usu\u00e1rios realizar suas tarefas rapidamente devido \u00e0 profus\u00e3o de bot\u00f5es e menus. H\u00e1 uma multiplicidade de menus distintos distribu\u00eddos pelo site, todos com cores id\u00eanticas, o que intensifica a complexidade da usabilidade, especialmente para os usu\u00e1rios menos experientes.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/#alistamento-militar","title":"Alistamento Militar","text":"<p>O site do Alistamento Militar foi uma das op\u00e7\u00f5es consideradas para um projeto, e como o pr\u00f3prio nome sugere, desempenha um papel crucial ao auxiliar jovens prestes a completar 18 anos no cumprimento de seu alistamento militar obrigat\u00f3rio. A escolha deste site foi resultado da avalia\u00e7\u00e3o realizada pelo membro Lucas Ribeiro e envolveu diversos motivos que o tornaram a sele\u00e7\u00e3o ideal. Estes motivos incluem:</p> <ul> <li> <p>Acesso: Problemas de carregamento lento, incompatibilidade com navegadores e dificuldades na autentica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a: Poss\u00edveis vulnerabilidades, falta de criptografia e pol\u00edticas de privacidade inadequadas.</p> </li> <li> <p>Usabilidade: Processo de registro complexo, lentid\u00e3o na navega\u00e7\u00e3o, interface confusa, problemas em dispositivos m\u00f3veis e falta de feedback.</p> </li> <li> <p>Desempenho: Erros de funcionamento, falta de atualiza\u00e7\u00f5es e desempenho geral insatisfat\u00f3rio.</p> </li> <li> <p>Suporte: Suporte insuficiente e resolu\u00e7\u00e3o lenta de problemas.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/#calibre-e-book-management","title":"Calibre - E-book Management","text":"<p>Um dos aplicativos cogitados pela equipe foi o Calibre - E-book Management, uma ferramenta de gerenciamento de e-books que permite aos usu\u00e1rios organizar, converter e gerenciar sua cole\u00e7\u00e3o de livros digitais. O integrante do grupo respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o deste site foi o Gabriel Rosa, e os motivos pelos quais este foi um dos sites cogitados s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Est\u00e9tica e design minimalista: A interface do Calibre n\u00e3o \u00e9 muito minimalista e pode parecer um pouco desordenada para alguns usu\u00e1rios. Uma abordagem de design mais simplificada poderia melhorar a est\u00e9tica.</p> </li> <li> <p>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: O Calibre oferece uma extensa documenta\u00e7\u00e3o online, tutoriais e uma comunidade ativa de usu\u00e1rios que podem ajudar a resolver problemas. No entanto, a documenta\u00e7\u00e3o integrada no aplicativo poderia ser mais acess\u00edvel e abrangente.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: O Calibre oferece muitos recursos avan\u00e7ados para usu\u00e1rios experientes, mas pode ser complicado para iniciantes. Melhorias na experi\u00eancia do usu\u00e1rio, como assistentes de configura\u00e7\u00e3o, poderiam tornar o software mais acess\u00edvel.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/#pandas","title":"Pandas","text":"<p>A biblioteca Pandas \u00e9 uma poderosa ferramenta de c\u00f3digo aberto em Python amplamente utilizada para an\u00e1lise de dados e manipula\u00e7\u00e3o de estruturas de dados tabulares. Ela fornece estruturas de dados de alto desempenho, como DataFrames e Series, que permitem aos usu\u00e1rios realizar tarefas essenciais de processamento de dados, como carregar, limpar, transformar, analisar e visualizar dados de forma eficiente. Alguns problemas identificados no site da biblioteca:</p> <ul> <li>Falta de acessibilidade, o site n\u00e3o oferece nenhuma funcionalidade de acessibilidade a usu\u00e1rios portadores de defici\u00eancia;</li> <li>Polui\u00e7\u00e3o visual na p\u00e1gina pricipal, dificultando a identifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es</li> <li>Falta de padr\u00e3o entre as p\u00e1ginas do site;</li> <li>Algumas p\u00e1ginas n\u00e3o funcionam.</li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/#nota-legal","title":"Nota Legal","text":"<p>Nota Legal DF \u00e9 um site que recompensa as pessoas por pagarem impostos e emitirem notas fiscais, oferecendo tamb\u00e9m a chance de ganhar pr\u00eamios. No entanto, apresenta alguns problemas relacionados \u00e0 sua interface, tais como:</p> <ul> <li> <p>A usabilidade do site \u00e9 confusa, dificultando a navega\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>O desempenho do site frequentemente exibe erros, o que pode ser frustrante e causar insatisfa\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>O design carece de interatividade.</p> </li> <li> <p>A acessibilidade \u00e9 um problema, uma vez que o site n\u00e3o oferece m\u00e9todos intuitivos para torn\u00e1-lo mais inclusivo para pessoas com defici\u00eancia.</p> </li> <li> <p>Existem problemas t\u00e9cnicos, como bugs e erros t\u00e9cnicos, como links quebrados ou fun\u00e7\u00f5es que n\u00e3o funcionam corretamente.</p> </li> </ul> <p>Diante desses desafios, eu, Lucas V\u00edctor, decidi escolher este site governamental com o objetivo de identificar e solucionar problemas em sua interface. Tendo como prop\u00f3sito melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, tornando o site mais intuitivo e funcional.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/#correios","title":"Correios","text":"<p>O site Correios foi um dos sites analisados pelo membro da equipe Lucas de Oliveira. Os Correios \u00e9 a empresa p\u00fablica respons\u00e1vel pelo transporte postal, expresso, de cargas e servi\u00e7os de log\u00edstica no pa\u00eds. Abaixo est\u00e3o alguns dos motivos que levaram em considera\u00e7\u00e3o a escolha desse site:</p> <ul> <li> <p>Erros e suporte: Uma das dificuldades que os usu\u00e1rios enfrentam ao acessar o site \u00e9 s\u00e3o as falhas, que podem gerar frustra\u00e7\u00e3o e descontentamento;</p> </li> <li> <p>Documenta\u00e7\u00e3o: O site dos Correios tem diversas funcionalidade e para facilitar o uso dos recursos avan\u00e7ados, o site n\u00e3o oferece uma documenta\u00e7\u00e3o online detalhada. Al\u00e9m disso, os Correios conta com uma comunidade ativa de usu\u00e1rios que podem fornecer suporte t\u00e9cnico, sugest\u00f5es de melhoria e feedback. No entanto, a documenta\u00e7\u00e3o integrada no aplicativo poderia ser mais f\u00e1cil de acessar e navegar, bem como cobrir mais aspectos do funcionamentos;</p> </li> <li> <p>Est\u00e9tica e design minimalista Alguns podem achar que a sua interface \u00e9 muito carregada de elementos e informa\u00e7\u00f5es, o que pode prejudicar a experi\u00eancia de uso. Uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o seria adotar uma est\u00e9tica e um design minimalista, que priorizam o essencial e eliminam o desnecess\u00e1rio. Isso poderia tornar o site mais agrad\u00e1vel aos olhos e mais f\u00e1cil de navegar, sem comprometer as suas funcionalidades.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/#mpdft-ministerio-publico-do-distrito-federal","title":"MPDFT - Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito federal","text":"<p>O site do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal foi o site avaliado pela integrante do grupo Zenilda Vieira. Esse site traz informa\u00e7\u00f5es sobre o trabalho desse importante \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico de acordo com a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m conta com um atendimento ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s de sua ouvidoria. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m obter informa\u00e7\u00f5es sobre promotores e procuradores, publica\u00e7\u00f5es e relat\u00f3rios e obter acesso a documentos como leis, regulamentos e decis\u00f5es judiciais. H\u00e1 tamb\u00e9m alguns servi\u00e7os online.</p> <p>Esse site foi escolhido para ser avaliado pelas seguintes raz\u00f5es, tomando por base algumas das heur\u00edsticas de usabilidade de Nielsen (1994) [1]:</p> <ul> <li> <p>Compatibilidade do sistema com o mundo real: o site traz muitos termos e siglas desconhecidos de usu\u00e1rios menos experientes.</p> </li> <li> <p>Reconhecimento, em vez de memoriza\u00e7\u00e3o: o site n\u00e3o traz um caminho facilitado pra o usu\u00e1rio buscar a informa\u00e7\u00e3o que precisa. Assim \u00e9 necess\u00e1rio uma extensa busca pra encontrar a informa\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: usu\u00e1rios menos experientes podem ter dificuldade para encontrar o que precisam. O site n\u00e3o tem uma navegabilidade clara. Os links apresentam todos o mesmo estilo, com mesmas cores e formatos, o que dificulta tamb\u00e9m a memoriza\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Est\u00e9tica e design minimalista: o design do site \u00e9 simples, sem  muitas cores, um pouco \"sem gra\u00e7a\". Uma grande quantidade de links na p\u00e1gina principal confundem o usu\u00e1rio. Al\u00e9m dessa grande quantidade, os links n\u00e3o apresentam nenhuma explica\u00e7\u00e3o que possa orientar o usu\u00e1rio sobre o que cada um significa e qual informa\u00e7\u00e3o ele vai obter ao clicar em um deles.</p> </li> <li> <p>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: n\u00e3o h\u00e1 um link de ajuda ou de documenta\u00e7\u00e3o para orientar usu\u00e1rio.</p> </li> </ul> <p>O site tamb\u00e9m foi avaliado utilizando o framework DECIDE: Planejamento e Execu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-sites-avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Zenilda Vieira <code>1.1</code> 07/09/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do PCDF Izabella Alves Zenilda Vieira <code>1.2</code> 10/09/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do Calibre Gabriel Rosa Izabella Alves <code>1.3</code> 13/09/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do Alistamento Militar Lucas Ribeiro Lucas Victor <code>1.4</code> 13/09/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do Nota Legal Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro <code>1.5</code> 15/09/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do Correios Lucas de Oliveira Gabriel Rosa <code>1.6</code> 16/09/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do MPDFT Zenilda Vieira Gabriel Zaranza <code>1.7</code> 27/09/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do Pandas Gabriel Zaranza Lucas de Oliveira <code>1.8</code> 29/09/2023 Adicionando bibliografia Izabella Alves Zenilda Vieira <code>1.9</code> 11/10/2023 Adicionando framework DECIDE do site MPDFT Zenilda Vieira Lucas de Oliveira <code>1.10</code> 11/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica Zenilda Vieira Izabella Alves"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/","title":"Processo de design","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para compreender integralmente o processo de design e sua import\u00e2ncia, \u00e9 fundamental come\u00e7ar definindo esse conceito. O design \u00e9 uma disciplina caracterizada por uma abordagem sistem\u00e1tica que abrange a an\u00e1lise, a s\u00edntese e a avalia\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es. Isso envolve a an\u00e1lise minuciosa e interpreta\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o atual, a s\u00edntese que compreende o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o nessa situa\u00e7\u00e3o atual e, por fim, a avalia\u00e7\u00e3o que verifica os efeitos da interven\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s dessa avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel comparar a situa\u00e7\u00e3o anteriormente analisada com a nova situa\u00e7\u00e3o, alcan\u00e7ada ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o. Esta defini\u00e7\u00e3o b\u00e1sica captura a ess\u00eancia do design, uma disciplina que permeia muitos aspectos da nossa vida cotidiana e que desempenha um papel cr\u00edtico na busca por solu\u00e7\u00f5es eficazes e inovadoras para uma variedade de desafios.</p> <p>Ap\u00f3s compreendermos o que \u00e9 design, torna-se relevante explorar as t\u00e9cnicas que auxiliam na estrutura\u00e7\u00e3o do processo criativo, fornecendo diretrizes claras e etapas a serem seguidas. Essas t\u00e9cnicas possibilitam a melhoria cont\u00ednua e desempenham um papel fundamental na orienta\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o desse processo. Neste contexto, destacamos algumas das principais t\u00e9cnicas de processo de design que ser\u00e3o objeto de nossa investiga\u00e7\u00e3o, e abordaremos cada uma delas em detalhes nas se\u00e7\u00f5es subsequentes:</p> <ul> <li>Ciclo de Vida Simples;</li> <li>Design Contextual;</li> <li>Design Baseado em Cen\u00e1rios;</li> <li>Design Centrado na Comunica\u00e7\u00e3o;</li> <li>Ciclo de Vida em Estrela;</li> <li>Engenharia de Usabilidade de Nielsen;</li> <li>Engenharia de Usabilidade de Mayhew.</li> </ul> <p>Neste trabalho, optamos por adotar o Ciclo de Vida de Mayhew como nosso modelo de design preferencial para um projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Nas se\u00e7\u00f5es seguintes, exploraremos as raz\u00f5es fundamentais que motivaram essa escolha, detalhando como esse ciclo abrange de forma abrangente todas as fases do projeto e por que consideramos isso essencial para alcan\u00e7ar nossos objetivos.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#modelos","title":"Modelos","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de Vida Simples","text":"<p>O Ciclo de Vida Simples, como o pr\u00f3prio nome ja diz, \u00e9 um modelo de processo fundamentalmente direcionado \u00e0 simplicidade. No entanto, mesmo em sua abordagem simplificada, ele n\u00e3o subestima a import\u00e2ncia do design centrado no usu\u00e1rio, promovendo avalia\u00e7\u00f5es da proposta de solu\u00e7\u00e3o por meio de vers\u00f5es interativas e enfatizando a itera\u00e7\u00e3o entre as atividades do processo de design de IHC.</p> <p>Figura 1: Ciclo de Vida Simples</p> <p>Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010</p> <p>Este modelo possui vantagens, como a sua simplicidade tanto na compreens\u00e3o quanto na implementa\u00e7\u00e3o, tornando-o adequado para projetos de pequena escala e para designers experientes. Por\u00e9m, suas desvantagens incluem o fato de que essa simplicidade pode ser uma limita\u00e7\u00e3o em projetos complexos, pois n\u00e3o oferece uma estrutura robusta para avalia\u00e7\u00e3o e reavalia\u00e7\u00e3o entre as etapas, al\u00e9m de apresentar um baixo n\u00edvel de detalhamento.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#design-contextual","title":"Design Contextual","text":"<p>O Design Contextual \u00e9 um modelo processo de design que orienta o designer a compreender profundamente as necessidades dos usu\u00e1rios atrav\u00e9s de uma investiga\u00e7\u00e3o minuciosa do contexto de uso. A compreens\u00e3o minuciosa do que acontece em um determinado ambiente, \u00e9 crucial para que o designer possa criar uma solu\u00e7\u00e3o apropriada em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). O design contextual envolve um conjunto de sete etapas fundamentais:</p> <ul> <li> <p>Investiga\u00e7\u00e3o contextual: Onde o designer busca conhecer quem s\u00e3o os usu\u00e1rios, suas necessidades, seus objetivos e a forma como ele trabalha no seu dia a dia.</p> </li> <li> <p>Modelagem do trabalho: No design contextual, s\u00e3o empregados cinco tipos de modelos de trabalho, cada um focando em um aspecto espec\u00edfico do trabalho. Esses modelos incluem o modelo de fluxo, o modelo de sequ\u00eancia, o modelo de artefato, o modelo de cultura e o modelo f\u00edsico, onde cada um desses modelos pode abranger conceitos detalhados e complexos, fornecendo uma vis\u00e3o abrangente do ambiente de trabalho e das intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Consolida\u00e7\u00e3o: Onde a consolida\u00e7\u00e3o possibilita organizar e atribuir significado ao trabalho desempenhado por cada papel, perfil ou classe de usu\u00e1rio investigado. </p> </li> <li> <p>Reprojeto do trabalho: Onde, para reprojetar a forma como os usu\u00e1rios trabalham, o designer utiliza storyboards para explorar ideias sobre como melhorar a pr\u00e1tica de trabalho com o suporte oferecido pela tecnologia, projetando uma solu\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o e de interface que apoie essa nova forma de trabalhar.</p> </li> <li> <p>Projeto do ambiente do usu\u00e1rio: Desenvolvimento da interface gr\u00e1fica ou interativa, levando em considera\u00e7\u00e3o os resultados das etapas anteriores e as necessidades do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Prototipa\u00e7\u00e3o: Onde prot\u00f3tipos em diferentes n\u00edveis de detalhes devem ser utilizados para visualizar e avaliar propostas de solu\u00e7\u00e3o junto aos usu\u00e1rios;</p> </li> <li> <p>Teste com usu\u00e1rios: Valia\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o por meio de testes pr\u00e1ticos com usu\u00e1rios reais, visando identificar problemas e realizar melhorias finais.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#design-baseado-em-cenarios","title":"Design baseado em cen\u00e1rios","text":"<p>O design baseado em cen\u00e1rios \u00e9 um abordagem essencial no campo da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) que utiliza narrativas detalhadas, conhecidas como cen\u00e1rios, para orientar todo o processo de design. Esses cen\u00e1rios, escritos em linguagem natural, descrevem as atividades dos usu\u00e1rios, ajudando a equipe de design a compreender como a tecnologia atual afeta essas atividades e como o sistema em desenvolvimento poderia faz\u00ea-lo de forma mais eficaz. Uma caracter\u00edstica fundamental desse m\u00e9todo \u00e9 a sua natureza iterativa, permitindo revis\u00f5es \u00e0 medida que o projeto avan\u00e7a.</p> <p>O processo de design baseado em cen\u00e1rios abrange diversas etapas, incluindo a an\u00e1lise do problema, o design da solu\u00e7\u00e3o de IHC, a prototipagem e a avalia\u00e7\u00e3o. Na an\u00e1lise do problema, a equipe de design colabora com as partes interessadas para entender a situa\u00e7\u00e3o atual e, com base nesse entendimento, cria cen\u00e1rios que abordam aspectos cr\u00edticos dos usu\u00e1rios, suas tarefas e o contexto de uso. No design, s\u00e3o elaborados cen\u00e1rios de atividade, de informa\u00e7\u00e3o e de intera\u00e7\u00e3o, fornecendo uma estrutura para desenvolver solu\u00e7\u00f5es. Esses cen\u00e1rios tamb\u00e9m guiam a avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, garantindo que a solu\u00e7\u00e3o atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>Figura 2: Atividades do Design Baseado em Cen\u00e1rios</p> <p>Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de Vida em Estrela","text":"<p>O Ciclo de Vida em Estrela, desenvolvido por Hix e Hartson na d\u00e9cada de 1990, \u00e9 um modelo amplamente adotado no campo da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Esse processo consiste em seis atividades interligadas, incluindo an\u00e1lise de tarefas, usu\u00e1rios e fun\u00e7\u00f5es para compreender a situa\u00e7\u00e3o atual e identificar oportunidades de melhoria. A especifica\u00e7\u00e3o de requisitos de IHC define os problemas a serem abordados na solu\u00e7\u00e3o de IHC. A etapa de s\u00edntese abrange projeto conceitual, prototipa\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 central no modelo e ocorre em todas as etapas para garantir que os dados coletados e os requisitos atendam \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios, detectando problemas de usabilidade.</p> <p>Figura 3: Atividades do Ciclo de Vida em Estrela</p> <p>Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010</p> <p>O Ciclo de Vida em Estrela permite flexibilidade ao designer para escolher a ordem das atividades, dependendo das circunst\u00e2ncias. Por exemplo, pode-se come\u00e7ar com a an\u00e1lise ou a implementa\u00e7\u00e3o, dependendo do projeto. O modelo \u00e9 iterativo, com a avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos resultados ap\u00f3s cada atividade, garantindo uma solu\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria. Essencialmente, todas as atividades do Ciclo de Vida em Estrela est\u00e3o conectadas pela avalia\u00e7\u00e3o, tornando a revis\u00e3o constante uma parte integral do processo de design de IHC.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#design-centrado-na-comunicacao","title":"Design Centrado na Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O design centrado na comunica\u00e7\u00e3o, baseado na engenharia semi\u00f3tica, \u00e9 uma abordagem que considera a intera\u00e7\u00e3o humano-computador como um processo de comunica\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o designer, por meio da interface do sistema. A interface revela a \"metacomunica\u00e7\u00e3o\" do designer, ou seja, suas inten\u00e7\u00f5es de design e princ\u00edpios interativos. A meta \u00e9 criar sistemas interativos altamente comunicativos, permitindo que os usu\u00e1rios compreendam e usem o sistema de forma eficaz e produtiva.</p> <p>O processo orienta os designers a se posicionarem como interlocutores na conversa entre usu\u00e1rio e sistema. Para alcan\u00e7ar isso, a equipe de design deve compartilhar e manter uma vis\u00e3o de design consistente desde o in\u00edcio do projeto at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o e testes. Isso evita interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas e contribui para uma compreens\u00e3o compartilhada.</p> <p>Ele divide o design em tr\u00eas atividades: an\u00e1lise do usu\u00e1rio, dom\u00ednio e contexto de uso; projeto de intera\u00e7\u00e3o e interface; e avalia\u00e7\u00e3o do que foi projetado. Cada uma dessas etapas \u00e9 guiada pelas d\u00favidas t\u00edpicas dos usu\u00e1rios, e a solu\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 projetada para minimizar as d\u00favidas e comunicar informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de maneira eficaz. O processo \u00e9 altamente interativo, envolvendo an\u00e1lise, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o em ciclos cont\u00ednuos at\u00e9 que uma solu\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria seja alcan\u00e7ada. Os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica e avalia\u00e7\u00e3o de comunicabilidade s\u00e3o usados para verificar se a metacomunica\u00e7\u00e3o foi transmitida adequadamente.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de Usabilidade de Nielsen","text":"<p>Jakob Nielsen, em 1993, definiu a Engenharia de Usabilidade como um conjunto de atividades que devem ser realizadas ao longo de todo o ciclo de vida do produto, enfatizando que muitas delas ocorrem nos est\u00e1gios iniciais do projeto, antes mesmo que a interface do usu\u00e1rio seja projetada [1] . Ele prop\u00f4s o seguinte conjunto de atividades em seu ciclo de vida de usabilidade:</p> <ul> <li> <p>Conhe\u00e7a seu usu\u00e1rio: Compreender quem ser\u00e3o os usu\u00e1rios do sistema e quais tarefas eles precisam realizar \u00e9 o primeiro passo. Isso envolve a cria\u00e7\u00e3o de personas e a an\u00e1lise de cen\u00e1rios de uso.</p> </li> <li> <p>An\u00e1lise Competitiva: Examinar produtos com funcionalidades semelhantes ou complementares para identificar o que funciona e o que n\u00e3o funciona no dom\u00ednio do projeto.</p> </li> <li> <p>Defina Metas de Usabilidade: Estabelecer metas claras para a usabilidade do sistema, como tempos de conclus\u00e3o de tarefas, taxas de erro aceit\u00e1veis e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Designs Paralelos: Elaborar diferentes alternativas de design, geralmente por tr\u00eas ou quatro designers, para explorar diferentes abordagens e solu\u00e7\u00f5es para o problema.</p> </li> <li> <p>Design Participativo: Envolver ativamente os usu\u00e1rios representativos ao longo do projeto para obter feedback, levantar quest\u00f5es e garantir que as decis\u00f5es de design estejam alinhadas com as necessidades dos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Design Coordenado da Interface: Garantir consist\u00eancia em toda a interface do usu\u00e1rio, documenta\u00e7\u00e3o e sistemas de ajuda, evitando inconsist\u00eancias na interface final.</p> </li> <li> <p>Aplica\u00e7\u00e3o de Diretrizes e An\u00e1lise Heur\u00edstica: Utilizar diretrizes de usabilidade e realizar avalia\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas para verificar se a interface segue princ\u00edpios de design de usabilidade.</p> </li> <li> <p>Prototipagem: Criar prot\u00f3tipos de sistemas que permitem avalia\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e modifica\u00e7\u00f5es com baixo custo.</p> </li> <li> <p>Testes Emp\u00edricos: Realizar testes com usu\u00e1rios reais para observar como eles interagem com os prot\u00f3tipos, identificar problemas de usabilidade e coletar feedback qualitativo.</p> </li> <li> <p>Design Iterativo: Com base nos resultados dos testes, fazer melhorias no design da interface, repetindo o processo at\u00e9 que as metas de usabilidade sejam alcan\u00e7adas.</p> </li> </ul> <p>Nielsen enfatiza a import\u00e2ncia de conhecer os usu\u00e1rios e suas tarefas, bem como de manter uma abordagem iterativa ao longo do ciclo de vida do projeto. Ele tamb\u00e9m destaca a necessidade de registrar as decis\u00f5es de design para refer\u00eancia futura e coletar dados de uso ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o do produto para planejar futuras vers\u00f5es. Esse ciclo de vida da usabilidade ajuda a garantir que a usabilidade seja uma considera\u00e7\u00e3o central desde o in\u00edcio do processo de design at\u00e9 a entrega do produto final.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#ciclo-de-vida-de-mayhew","title":"Ciclo de vida de Mayhew","text":"<p>Deborah Mayhew (1999) prop\u00f4s um ciclo de vida para a engenharia de usabilidade, que \u00e9 um processo de design hol\u00edstico para criar solu\u00e7\u00f5es interativas de alta qualidade. O ciclo de vida \u00e9 composto por tr\u00eas fases: an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o.</p> <p>Na fase de an\u00e1lise de requisitos, as metas de usabilidade s\u00e3o definidas com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, plataforma de execu\u00e7\u00e3o e princ\u00edpios de design de IHC. Essas metas s\u00e3o frequentemente documentadas em \"guias de estilos\" para orientar o processo.</p> <p>A fase de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento concentra-se em criar uma solu\u00e7\u00e3o de IHC que atenda \u00e0s metas de usabilidade. Isso envolve tr\u00eas n\u00edveis de detalhes: reengenharia das tarefas, prototipagem de baixa e m\u00e9dia fidelidade, estabelecimento de padr\u00f5es de design, e design detalhado da interface. Durante o desenvolvimento, a interface \u00e9 avaliada com a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.</p> <p>Na fase de instala\u00e7\u00e3o, feedback dos usu\u00e1rios ap\u00f3s o uso \u00e9 coletado para melhorar o sistema em vers\u00f5es futuras ou considerar o desenvolvimento de novos sistemas interativos. Esse ciclo de vida visa garantir que a usabilidade seja uma prioridade ao longo de todo o processo de desenvolvimento de um sistema interativo.</p> <p>Figura 4: Ciclo de vida de Mayhew</p> <p>Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#modelo-escolhido","title":"Modelo escolhido","text":"<p>Optamos pelo Ciclo de Mayhew como nosso modelo de design por diversas raz\u00f5es fundamentais. Em primeiro lugar, esse ciclo aborda de forma abrangente todas as fases de um projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), o que significa que nossa equipe pode garantir que a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio sejam consideradas em todos os est\u00e1gios do processo. Isso \u00e9 essencial para criar um produto final de alta qualidade.</p> <p>Al\u00e9m disso, o Ciclo de Mayhew \u00e9 conhecido por ser iterativo e flex\u00edvel. Isso nos d\u00e1 a liberdade de revisar e aprimorar continuamente nosso projeto \u00e0 medida que ele se desenvolve, permitindo que fa\u00e7amos ajustes com base em novos insights e descobertas ao longo do caminho.</p> <p>Considerando que nossa equipe \u00e9 composta por iniciantes na \u00e1rea de IHC, o Ciclo de Mayhew oferece a vantagem de fornecer uma quantidade adequada de detalhes em cada etapa do processo. Isso \u00e9 particularmente valioso para n\u00f3s, pois nos auxilia na compreens\u00e3o e na implementa\u00e7\u00e3o das melhores pr\u00e1ticas de design de IHC, garantindo que nosso projeto seja bem fundamentado e atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios de maneira eficaz.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Nielsen, J. Usability Engineering. Chestnut Hill, MA, Academic Press, 1993.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/processo-de-design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Ribeiro Izabella Alves <code>1.1</code> 06/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos do documento Izabella Alves Gabriel Zaranza <code>1.2</code> 07/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos modelos Design Baseado em Cen\u00e1rios e Ciclo de vida de Mayhew, adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Modelo Escolhido Izabella Alves Gabriel Zaranza Lucas Ribeiro <code>1.3</code> 08/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza Izabella Alves <code>1.4</code> 08/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida Simples Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza Izabella Alves <code>1.5</code> 08/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Design Contextual Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza Izabella Alves <code>1.6</code> 18/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Ciclo de vida em Estrela Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas Ribeiro <code>1.7</code> 18/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Design Centrado na Comunica\u00e7\u00e3o e Engenharia de Usabilidade de Nielsen Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas Ribeiro"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/site-escolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/site-escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com a apresenta\u00e7\u00e3o da disciplina, foi proposta uma ementa que descrevia o projeto, no qual t\u00ednhamos que selecionar um site para desenvolver o projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Todos os membros do grupo contribu\u00edram apresentando candidatos em potencial para avalia\u00e7\u00e3o, acompanhados de argumentos que respaldavam suas escolhas. Em seguida, realizamos uma reuni\u00e3o com o prop\u00f3sito de escolher um dos sites apresentados, conforme documentado aqui, com o objetivo de chegar a um consenso. Nesse contexto, \u00e9 poss\u00edvel examinar de forma mais detalhada as alternativas propostas pelos membros do grupo, levando em considera\u00e7\u00e3o que o site escolhido no final foi o Nota Legal.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/site-escolhido/#nota-legal","title":"Nota Legal","text":"<p>Figura 1: Logo do Nota Legal</p> <p>Fonte: Nota Legal, 2023</p> <p>O \"Nota Legal\" \u00e9 um programa no Distrito Federal que recompensa pessoas por exigirem a inclus\u00e3o do CPF nas notas fiscais de compras, oferecendo descontos em impostos ou dinheiro em troca. Isso promove a transpar\u00eancia fiscal e incentiva a emiss\u00e3o de notas fiscais.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/site-escolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li> <p>A usabilidade do site apresenta uma navega\u00e7\u00e3o confusa, tornando-o invi\u00e1vel para os usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>O desempenho apresenta erros frequentes que podem ser frustrantes para os usu\u00e1rios e levar \u00e0 insatisfa\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>O design \u00e9 pouco interativo.</p> </li> <li> <p>A inacessibilidade \u00e9 um problema, pois o site n\u00e3o possui m\u00e9todos intuitivos para torn\u00e1-lo mais acess\u00edvel para pessoas com defici\u00eancia.</p> </li> <li> <p>H\u00e1 problemas t\u00e9cnicos relacionados a bugs e erros t\u00e9cnicos, como links quebrados ou fun\u00e7\u00f5es que n\u00e3o funcionam corretamente.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/site-escolhido/#motivacoes-de-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es de escolha","text":"<p>Com base nos crit\u00e9rios anteriores, a escolha do site \"Nota Legal\" para o projeto foi motivada por v\u00e1rias raz\u00f5es:</p> <p>P\u00fablico Amplo e Acess\u00edvel: O site \"Nota Legal\" atrai um p\u00fablico diversificado, pois est\u00e1 relacionado a benef\u00edcios fiscais e informa\u00e7\u00f5es financeiras. Isso significa que pessoas de diferentes origens e necessidades podem ser usu\u00e1rias em potencial, tornando-o acess\u00edvel a um p\u00fablico variado.</p> <p>Oportunidade de Melhoria na Interface: A identifica\u00e7\u00e3o de problemas na interface do site \"Nota Legal\" \u00e9 uma motiva\u00e7\u00e3o significativa para escolh\u00ea-lo como foco do projeto. Ao abordar essas quest\u00f5es, o projeto pode aprimorar a usabilidade, tornando-o mais intuitivo e \u00fatil para os usu\u00e1rios.</p> <p>Integra\u00e7\u00e3o Interdisciplinar: A utiliza\u00e7\u00e3o do site \"Nota Legal\" como parte da disciplina de Requisitos oferece uma oportunidade valiosa para a integra\u00e7\u00e3o interdisciplinar entre as duas mat\u00e9rias. Isso permite uma abordagem abrangente na solu\u00e7\u00e3o de problemas, aplicando conhecimentos de ambas as disciplinas de forma sin\u00e9rgica.</p> <p>Complexidade Adequada: O site \"Nota Legal\" apresenta uma complexidade adequada, uma vez que lida com informa\u00e7\u00f5es financeiras e possivelmente requer fun\u00e7\u00f5es como cadastro e consulta de informa\u00e7\u00f5es fiscais. Essa complexidade proporciona um desafio adequado para o grupo, permitindo a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos conceitos aprendidos.</p> <p>Portanto, a escolha do site \"Nota Legal\" como projeto \u00e9 motivada pelo seu p\u00fablico amplo e acess\u00edvel, pela oportunidade de melhorar a usabilidade da interface, pela integra\u00e7\u00e3o interdisciplinar entre disciplinas e pela complexidade adequada do site, que oferece uma base s\u00f3lida para um projeto significativo e desafiador.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/site-escolhido/#termo-de-uso","title":"Termo de Uso","text":"<ul> <li>Site Governamental.</li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/site-escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Nota Legal. Dispon\u00edvel em: https://www.notalegal.df.gov.br/</p> <p>Clico CRM. Dispon\u00edvel em: https://www.ciclocrm.com.br/portal-nota-legal-df-como-funciona/ </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/site-escolhido/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e Introdu\u00e7\u00e3o Lucas V\u00edctor <code>1.1</code> 13/09/2023 Crit\u00e9rios e Motiva\u00e7\u00e3o Lucas V\u00edctor <code>1.2</code> 20/09/2023 Logo e Bibliografia Lucas V\u00edctor"}]}